<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<part id="index"><?dbhtml dir="business"?>
	<title>管理杂谈</title>
	<!-- Business Administration -->
	<!-- <section id="culture"> <title>企业文化</title> <para>Creativity+Open+Fun+Freedom+Easy+Excellence</para> <para></para> </section> -->
	<para>
		<ulink url="../images/overviews.png">
			<graphic format="png" fileref="images/overviews.png" width="1024" srccredit="neo" />
		</ulink>
	</para>
	<chapter id="什么是管理">
		<title>什么是管理</title>
		<para>管理即对一定范围的人员及事务进行安排和处理。</para>
		<para>管理模式只能借鉴不能模仿。</para>		
		&section.force.xml;
		<section>
			<title>管理黑洞</title>
			<section>
				<title>活在竞争对手的阴影下</title>
				<para>做企业的本质还是为用户创造价值，不能把打败对手当成使命和目的。企业的眼光要看用户，不要看对手，像110米跨栏一样，你必须盯着阶段性目标，跨越你的障碍，过程中一定会有竞争对手，你只能用余光瞄他，如果你去对打，你也到不了终点。
				</para>
			</section>
			<section>
				<title>无法流程化，标准化，不可重复</title>
				<para></para>
			</section>
			<section>
				<title>石沉大海，不了了之</title>
			</section>
			<section>
				<title>到处救火</title>
				<para>发现问题，指定规范，无人检查</para>
			</section>
		</section>
		&section.system.xml;
		&section.die.xml;
	</chapter>
	<chapter id="strategic">
		<title>战略管理</title>
		<subtitle>Enterprise Strategic Management</subtitle>
		<section>
			<title>战略是什么</title>
			<para>德鲁克提出，战略就是通过最有效的管理，用最小的资源达到最大回报的过程。战略的根本是一种增长方式，我们用什么样的方式、什么样的路径达成企业的增长。
			</para>
		</section>
	</chapter>
	<chapter id="商业模式">
		<title>商业模式</title>
		<para>当今企业之间的竞争，不是产品之间的竞争，而是商业模式之间的竞争 ------德鲁克</para>
		<para>商业模式就是企业家为实现企业价值最大化，把能使企业运行的内外各要素整合真起来，形成一个完整的高效的具有独特核心竞争力的运作系统，并通过最优实现形式满足客户需求、实现客户价值，同时使系统达到持续盈利目标的整合解决方案。
		</para>
		<para>简单地说，商业模式就是企业赚钱的方式方法。</para>
		<section id="商业法则">
			<title>商业法则</title>
			<para>“在其他人都投了资的地方去投资，你是不会发财的” ------ 巴菲特</para>
			<para>商业上有这样的说法</para>
			<itemizedlist>
				<title>同样一桩生意</title>
				<listitem>
					<para>第一个做是天才</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>第二个做是庸才</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>第三个做是蠢材</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>第四个做是破产</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>一项新鲜事物，在10个人当中，有一两个人赞成就可以开始着手做了；有5个人赞成时，就已经迟了一步；如果有七八个人赞成时，那就太晚了。
			</para>
			<para>很多企业在做决策时，以为地考虑多数人的意见，忽略少数人的意见，这样不仅不利于企业发展，还打击了员工创新的积极性。</para>
			<para>企业一定要具有一种强烈的忧患意识、时不我待的紧迫感和危机感，及时把握创新机会。</para>
			<para>要想在市场上获得成功，你必须成为一个独立思考者，因为共识通常都是错误的。你必须要有与众不同的观点和视角。</para>
		</section>
		&chapter.bigdata.xml;
		&section.creative.xml;
	</chapter>


	<chapter id="出现问题为什么会相互推诿">
		<title>出现问题为什么会相互推诿</title>
		<para>
			一旦出现问题，很可能同事反目成仇，背后给你一枪，将责任推给其他人。有时可能是部门相互推卸责任。这种做法会像瘟疫一样传染，影响更多的人或部门效仿。
		</para>
		<para>
			如果不加以控制，后果很严重，波及面广，一旦成为定势，你再想翻盘非常困难。不管你是否愿意或承认，这将会成为企业文化的一部分。
		</para>
		<para>
			你想改变，很难！你会发现新入职的员工很快学会并适应这种推诿的企业文化，新鲜血液总是少量输入的，就像得了癌症一样不可控制。
		</para>
		<para>
			出现这样事情问题出在哪里？
		</para>
		<para>我们对待这个世界的态度会议这样一种方式反馈到自己身上：你怎么对待别人，被人就怎么对待你。</para>
		<itemizedlist spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					管理者不懂技术
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					组织架构不合理，部门与部门是平级关系，平级部门最容易推卸责任。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					对自身定位，有些管理层认为是权利部门，我们更需要的是服务部门。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					背黑锅文化
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<section id="我来详细分析">
			<title>我来详细分析</title>
			<para>
				首先是“管理者不懂技术”，如果管理者不懂技术，什么都想管，又管不好，当出现问题后，这位裁判只能听各部门负责人报告，那个部门的口才好，嗓门高.....
				那个部门就有优势，无法做好裁判工作。败下阵来的部门背黑锅，他们也不是孬的，骑驴看账本，走着瞧，挖坑埋地雷也要找回面子。
			</para>
			<para>
				“组织架构不合理”。平级部门最爱干的就是制定各种流程，让其他部门按照我的流程走，这样每个部门都会如法炮制，流程很多做法是给上面看的。
			</para>
			<para>
				“自身定位”，我认为每个人或部门都要有服务意识，我在外企工作多年，在外企HR，财务等等部门都是服务部门，确切的说是“主动服务部门”，他们会主动上门服务，例如财务会问问你有没有什么要报销的.....。而在国内大部分部门都是等你去主动找他们，他会会告诉你流程是什么，流程怎么走，这件事我不负责，你应该去找谁。服务意识是需要强行推行，中国人还没有达到服务意识层次。
			</para>
			<para>
				“背黑锅文化”除了问题急于找人背黑锅，揪出肇事者，责任全是他的，这在中国是惯用手法。我的经验是千万别找人被黑锅，不要单指某人，出现问题谁都有责任。
			</para>
			<para>
				一旦企业出现这个推诿行为的苗头，必须要控制，不可蔓延。避免出现多个平级部门，必须有人能领导这些部门，做好裁判工作，使他们不敢推卸责任。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>中西方企业文化对比</title>
			<para>中西职场观念的差异，中国同事总是把工作任务当做皮球一样踢来踢去，“我经常发现当一个人将工作交给另外一个人去完成时，他同时将跟进工作完成质量的任务一并交送出去。当我问他结果时，他会说：不知道，我已经将这件事交代给其他人了。”
				罗夫希望自己的管理理念能改变现状，可发现这是一件很难的事。摘自：老外眼中的中国职场
			</para>
			<!-- 《管钥匙的人不在》( The Man With The Key is Not Here ) -->
		</section>
		 
		<section id="dri">
			<title>直接责任人（DRI）制度</title>
			<para>苹果公司公司发明了这样一个管理概念：直接责任人（Directly Responsible
				Individual，简称DRI）。DRI遍布于公司各个层级。在苹果，谁负责什么，永远不会搞混。DRI的名字经常出现在会议进程表上，每个人都知道谁是直接负责人。如此公开透明的责任制使得每一个员工没有互相推诿和偷懒的机会，一旦项目出现问题，很容易找到出现问题的环节予以纠正，并追究相关责任。而且，一个项目只能有一个DRI，如果超过一个DRI，那就等于没有直接责任人。DRI能够有效加速决策流程，也可以减少很多不必要的会议。
			</para>
		</section>
	</chapter>
	&chapter.problem.xml;
	&chapter.manager.xml;
	
    &chapter.financial.xml;
    &chapter.administration.xml;
    &chapter.marketing.xml;

</part>
