<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="index"><?dbhtml dir="business"?>
	<title>Business Administration</title>
	<!-- <section id="culture"> <title>企业文化</title> <para>Creativity+Open+Fun+Freedom+Easy+Excellence</para> <para></para> </section> -->
	<para>
		<ulink url="../images/overviews.png">
			<graphic format="png" fileref="images/overviews.png" width="1024" srccredit="neo" />
		</ulink>
	</para>
	<section>
		<title>什么是管理</title>
		<para>管理即对一定范围的人员及事务进行安排和处理。</para>
		<para>管理模式只能借鉴不能模仿。</para>
	</section>
	<section>
		<title>管理层的职责</title>
		<para>管理人员的职责是什么呢？ 不同级别的管理层职责是不同的，一般分为三层，即高层，中层，和基层。他们的侧重点也不同。</para>
		<itemizedlist>
			<title>早期</title>
			<listitem>
				<para>高层管理：计划，组织, 决策。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>中层管理：指挥，协调，控制。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>基层管理：执行，检查，改进。</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<itemizedlist>
			<title>现今</title>
			<listitem>
				<para>高层管理：策划，组织, 决策。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>中层管理：计划，协调，控制。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>基层管理：执行，检查，改进。</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>但中国很多企业有所不同，中层策划，高层决策。</para>
	</section>
	<section id="strategic">
		<title>战略管理</title>
		<subtitle>Enterprise Strategic Management</subtitle>
		<section>
			<title>战略是什么</title>
			<para>德鲁克提出，战略就是通过最有效的管理，用最小的资源达到最大回报的过程。战略的根本是一种增长方式，我们用什么样的方式、什么样的路径达成企业的增长。</para>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>商业模式</title>
		<para>当今企业之间的竞争，不是产品之间的竞争，而是商业模式之间的竞争 ------德鲁克</para>
		<para>商业模式就是企业家为实现企业价值最大化，把能使企业运行的内外各要素整合真起来，形成一个完整的高效的具有独特核心竞争力的运作系统，并通过最优实现形式满足客户需求、实现客户价值，同时使系统达到持续盈利目标的整合解决方案。</para>
		<para>简单地说，商业模式就是企业赚钱的方式方法。</para>
	</section>
	<section>
		<title>商业法则</title>
		<para>“在其他人都投了资的地方去投资，你是不会发财的” ------ 巴菲特</para>
		<para>商业上有这样的说法</para>
		<itemizedlist>
			<title>同样一桩生意</title>
			<listitem>
				<para>第一个做是天才</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第二个做是庸才</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第三个做是蠢材</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第四个做是破产</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>一项新鲜事物，在10个人当中，有一两个人赞成就可以开始着手做了；有5个人赞成时，就已经迟了一步；如果有七八个人赞成时，那就太晚了。</para>
		<para>很多企业在做决策时，以为地考虑多数人的意见，忽略少数人的意见，这样不仅不利于企业发展，还打击了员工创新的积极性。</para>
		<para>企业一定要具有一种强烈的忧患意识、时不我待的紧迫感和危机感，及时把握创新机会。</para>
	</section>
	
	&chapter.force.xml;
	&section.7s.xml;
	&section.creative.xml;
	<section id="barrel">
		<title>木桶理论</title>
		<para>木桶原理（Cannikin Law）又叫短板理论，是一条非常著名的管理学原理，由美国管理学家彼得所提出。其核心内容是讲一只木桶盛水的多少，并不取决于桶壁上最高的那块木板，而恰恰取决于桶壁上最短的那块板。</para>
		<para>管理学不是时期会出现不同的概念，很多理论已经是适合当下所处的环境。例如“木桶理论”就是如此，时至今日还能在常常听到管理层在谈论“木桶理论”，所以有必要谈谈。</para>
		<section>
			<title>木桶斜放放置</title>
			<para>木桶的储水量取决于木桶的使用状态，如果继续用木桶的比喻来说，就是将木桶向长板一方倾斜放置，比正着放置要增加更多的容量。</para>
		</section>
		<section>
			<title>大木桶理论</title>
			<para>木桶的储水量取决于木桶直径大小。</para>
		</section>
		<section>
			<title>设备上下架</title>

		</section>
	</section>
	<section id="项目管理">
		<title>项目管理</title>
	</section>
	<section id="出现问题为什么会相互推诿">
		<title>出现问题为什么会相互推诿</title>
		<para>
			一旦出现问题，很可能同事反目成仇，背后给你一枪，将责任推给其他人。有时可能是部门相互推卸责任。这种做法会像瘟疫一样传染，影响更多的人或部门效仿。
		</para>
		<para>
			如果不加以控制，后果很严重，波及面广，一旦成为定势，你再想翻盘非常困难。不管你是否愿意或承认，这将会成为企业文化的一部分。
		</para>
		<para>
			你想改变，很难！你会发现新入职的员工很快学会并适应这种推诿的企业文化，新鲜血液总是少量输入的，就像得了癌症一样不可控制。
		</para>
		<para>
			出现这样事情问题出在哪里？
		</para>
		<para>我们对待这个世界的态度会议这样一种方式反馈到自己身上：你怎么对待别人，被人就怎么对待你。</para>
		<itemizedlist spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					管理者不懂技术
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					组织架构不合理，部门与部门是平级关系，平级部门最容易推卸责任。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					对自身定位，有些管理层认为是权利部门，我们更需要的是服务部门。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					背黑锅文化
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<section id="我来详细分析">
			<title>我来详细分析</title>
			<para>
				首先是“管理者不懂技术”，如果管理者不懂技术，什么都想管，又管不好，当出现问题后，这位裁判只能听各部门负责人报告，那个部门的口才好，嗓门高.....
				那个部门就有优势，无法做好裁判工作。败下阵来的部门背黑锅，他们也不是孬的，骑驴看账本，走着瞧，挖坑埋地雷也要找回面子。
			</para>
			<para>
				“组织架构不合理”。平级部门最爱干的就是制定各种流程，让其他部门按照我的流程走，这样每个部门都会如法炮制，流程很多做法是给上面看的。
			</para>
			<para>
				“自身定位”，我认为每个人或部门都要有服务意识，我在外企工作多年，在外企HR，财务等等部门都是服务部门，确切的说是“主动服务部门”，他们会主动上门服务，例如财务会问问你有没有什么要报销的.....。而在国内大部分部门都是等你去主动找他们，他会会告诉你流程是什么，流程怎么走，这件事我不负责，你应该去找谁。服务意识是需要强行推行，中国人还没有达到服务意识层次。
			</para>
			<para>
				“背黑锅文化”除了问题急于找人背黑锅，揪出肇事者，责任全是他的，这在中国是惯用手法。我的经验是千万别找人被黑锅，不要单指某人，出现问题谁都有责任。
			</para>
			<para>
				一旦企业出现这个推诿行为的苗头，必须要控制，不可蔓延。避免出现多个平级部门，必须有人能领导这些部门，做好裁判工作，使他们不敢推卸责任。
			</para>
		</section>
	</section>

	<section>
		<title>管理黑洞</title>
		<section>
			<title>活在竞争对手的阴影下</title>
			<para>做企业的本质还是为用户创造价值，不能把打败对手当成使命和目的。企业的眼光要看用户，不要看对手，像110米跨栏一样，你必须盯着阶段性目标，跨越你的障碍，过程中一定会有竞争对手，你只能用余光瞄他，如果你去对打，你也到不了终点。</para>
		</section>
		<section>
			<title>无法流程化，标准化，不可重复</title>
			<para></para>
		</section>
		<section>
			<title>石沉大海，不了了之</title>
		</section>
		<section>
			<title>到处救火</title>
			<para>发现问题，指定规范，无人检查</para>
		</section>
	</section>

	<section id="zero">
		<title>成为管理者</title>
		<subtitle></subtitle>
		<para>本文讲述项目经理的成长历程以及遇到的各种问题如何解决</para>
		<section>
			<title>从零开始</title>
			<para>假设你有转管理的意愿或者突然被任命为经理，目前就你一个人，公司对你很信任，权限充分授权，那麽你应该做些什么呢？</para>
			<para>首先管理管理者是无法通过读书实现的，如果你希望成为管理者，那么你就需要有一个平台和锻炼机会，怎么获得机会呢？</para>
			<para>可以通过部门轮职或者跨部门项目合作获得这个机会，抓住一切机会积累经验。</para>
		</section>
		<section>
			<title>从技术转管理</title>
			<para>从技术转管理是最好的过度，因为一直伴随项目成长，对项目非常熟悉，所以能掌控项目，这个优势是其他管理人员所不具备的，同时风险可控。但这个脚色转换也需要时日，并非一朝一夕。</para>
			<para>好的企业都会培养一些有潜力技术人员，使之能够承上启下平稳过渡。</para>
			<section>
				<title>从专才到通才</title>
				<para>要想具备领导整个企业的能力，就需要从专才变成通才，即要对各个职能部门都有足够的了解，这样才能解决相互冲突的问题。</para>
				<para>作为“一把手”，领导者要了解财务、营销、运营、人力和研发这些部门解决业务问题的不同方式，每个部门使用的管理工具（贴现现金流、顾客细分、工艺流程、接替计划、门径管理等）也是五花八门。领导者要通晓各个部门的思维模式和语言，并在必要时为他们翻译。</para>
			</section>
			<section>
				<title>从分析者到整合者</title>
				<para>光有分析能力远远不够，他们还要知道如何做取舍，就自己的决定给出合理解释。公司领导者的职责是管理和统筹职能部门中的各种知识，解决重要的组织问题。</para>
			</section>
			<section>
				<title>从战术家到战略家</title>
				<para>从局部战术向全局战略转型</para>
			</section>
			<!-- <section> <title>如何处理同事之间的关系</title> </section> -->
		</section>
		<section>
			<title>从空降开始</title>
			<subtitle>当你空降到一个团队你应该做什么?</subtitle>
			<para>假设你被任命为软件开发项目经理，目前有一个团队需要你负责，公司对你很信任，权限充分授权，那麽你应该做些什么呢？</para>
			<para>空降过去，你是去救火，基本没有好事等着你，本文讲述一个项目经理空降以后遇到的各种问题如何解决</para>
			<section>
				<title>注意事项</title>
				<para>你刚刚就任，根本不了解细节，还有这个的很多禁忌，无论现在的项目有多少问题，你要做的事倾听各抒己见，不要盲目说no, 虽然现在的项目有各种各样的问题存在，都也是很多人心血，有他存在意义。当你解了后，就可以大刀阔斧的干了。</para>
				<para>另外你不要想着急于做出成绩，也不要做得最好，否则你立了一个很高的标杆，公司会期望你做的更好，你自己也无法超越自己。</para>
			</section>
			<section>
				<title>重组与人才优化</title>
				<para></para>
			</section>
			<section>
				<title>持续优化</title>
			</section>
			<!-- <section> <title>基础设施建设</title> <para>建立本版库</para> </section> -->
			<section>
				<title>组织架构与人才招聘</title>
			</section>
			<section>
				<title>让项目动起来</title>
			</section>

		</section>

	</section>


</chapter>
