<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="出现问题为什么会相互推诿">
	<title>出现问题为什么会相互推诿</title>
	<para>
		一旦出现问题，很可能同事反目成仇，背后给你一枪，将责任推给其他人。有时可能是部门相互推卸责任。这种做法会像瘟疫一样传染，影响更多的人或部门效仿。
	</para>
	<para>
		如果不加以控制，后果很严重，波及面广，一旦成为定势，你再想翻盘非常困难。不管你是否愿意或承认，这将会成为企业文化的一部分。
	</para>
	<para>
		你想改变，很难！你会发现新入职的员工很快学会并适应这种推诿的企业文化，新鲜血液总是少量输入的，就像得了癌症一样不可控制。
	</para>
	<para>
		出现这样事情问题出在哪里？
	</para>
	<para>我们对待这个世界的态度会议这样一种方式反馈到自己身上：你怎么对待别人，被人就怎么对待你。</para>
	<itemizedlist spacing="compact">
		<listitem>
			<para>
				管理者不懂技术
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				组织架构不合理，部门与部门是平级关系，平级部门最容易推卸责任。
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				对自身定位，有些管理层认为是权利部门，我们更需要的是服务部门。
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				背黑锅文化
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<section id="我来详细分析">
		<title>我来详细分析</title>
		<para>
			首先是“管理者不懂技术”，如果管理者不懂技术，什么都想管，又管不好，当出现问题后，这位裁判只能听各部门负责人报告，那个部门的口才好，嗓门高.....
			那个部门就有优势，无法做好裁判工作。败下阵来的部门背黑锅，他们也不是孬的，骑驴看账本，走着瞧，挖坑埋地雷也要找回面子。
		</para>
		<para>
			“组织架构不合理”。平级部门最爱干的就是制定各种流程，让其他部门按照我的流程走，这样每个部门都会如法炮制，流程很多做法是给上面看的。
		</para>
		<para>
			“自身定位”，我认为每个人或部门都要有服务意识，我在外企工作多年，在外企HR，财务等等部门都是服务部门，确切的说是“主动服务部门”，他们会主动上门服务，例如财务会问问你有没有什么要报销的.....。而在国内大部分部门都是等你去主动找他们，他会会告诉你流程是什么，流程怎么走，这件事我不负责，你应该去找谁。服务意识是需要强行推行，中国人还没有达到服务意识层次。
		</para>
		<para>
			“背黑锅文化”除了问题急于找人背黑锅，揪出肇事者，责任全是他的，这在中国是惯用手法。我的经验是千万别找人被黑锅，不要单指某人，出现问题谁都有责任。
		</para>
		<para>
			一旦企业出现这个推诿行为的苗头，必须要控制，不可蔓延。避免出现多个平级部门，必须有人能领导这些部门，做好裁判工作，使他们不敢推卸责任。
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>中西方企业文化对比</title>
		<para>中西职场观念的差异，中国同事总是把工作任务当做皮球一样踢来踢去，“我经常发现当一个人将工作交给另外一个人去完成时，他同时将跟进工作完成质量的任务一并交送出去。当我问他结果时，他会说：不知道，我已经将这件事交代给其他人了。”
			罗夫希望自己的管理理念能改变现状，可发现这是一件很难的事。摘自：老外眼中的中国职场
		</para>
		<!-- 《管钥匙的人不在》( The Man With The Key is Not Here ) -->
	</section>
	 
	<section id="dri">
		<title>直接责任人（DRI）制度</title>
		<para>苹果公司公司发明了这样一个管理概念：直接责任人（Directly Responsible
			Individual，简称DRI）。DRI遍布于公司各个层级。在苹果，谁负责什么，永远不会搞混。DRI的名字经常出现在会议进程表上，每个人都知道谁是直接负责人。如此公开透明的责任制使得每一个员工没有互相推诿和偷懒的机会，一旦项目出现问题，很容易找到出现问题的环节予以纠正，并追究相关责任。而且，一个项目只能有一个DRI，如果超过一个DRI，那就等于没有直接责任人。DRI能够有效加速决策流程，也可以减少很多不必要的会议。
		</para>
	</section>

	<section id="审批的陷阱">
		<title>审批的陷阱</title>
		<para>企业需要购买一个设备，于是就填写申请单，找你签字审批，作为老板，你并不知道该买还是不该买，于是出现了层层把关，层层审批。</para>
		<para>首先让申请人的直属领导先审批，然后再依次向上提交并审批，最后提交到你这里，你认为这样应该没有问题了。</para>
		<para>结果各种申请单如雪片一般提交到你这里，并且前面都已审批，大家都签了字（同意），与此前相比，申请单只多不少。</para>
		<para>你会发现你下面的管理层对于下面提出的申请，来者不拒，大笔一挥“同意”。</para>
		<para>这些人比你更懂这个设备吗？恐怕他们跟你一样不知道要买的设备能做什么，如果拒绝审批，误了事怎么办？</para>
		<para>他们比你更有责任心吗？前面的人已经审批通过，我干嘛拒绝呢，这不是讨人嫌吗？</para>
		<para>最后大家都签了字，请老板定夺。如果出了错，谁都不负责。</para>
		<para>在互联网企业也是如此，程序猿写完程序，测试通过，产品觉得没有问题，一路绿灯，就上线了。</para>
	</section>

</section>



<section>
	<title>为什么中国家族企业过不了三代?</title>
	<para>中国企业不用说三代，两代都极其艰难，为什么呢？</para>
	<para>首先中国企业创建的都是些什么人。中国第一代企业家，创业者多是的没有受过很好教育，学历不高的一代人，但他们是具有经商天赋的一代人。除了学历不高其余都高，他们具备了高智商，高情商，高财商，高胆商……	</para>
	<para>从87年改革开放到走具有中国特色的社会主义市场经济… 20年中，就如三国群雄逐鹿，时势造英雄，第一代企业家崛起。</para>
	<para>为什么第二代就不行了呢？</para>
	<para>我认为主要也是教育问题，第一代人主要是靠天赋加上后天学习成就了他们辉煌的业绩。但没有一个企业家敢让自己的子女重走一次自己的路。	</para>
	<para>由于第一代企业家深知学习的重要性，他们为子女提供了最好的教育环境，但是他们是照打工者去教育的，而不是按照守业者去教育的。所以他们子女去企业打工没有任何问题，但是做接班人就不合格了，只有少数后知后觉的子女能发现自己的问题。</para>
	<para>他们都犯了一个相同的错误，他们不知道学习跟学历关系，学历跟学识的关系，上学跟读书的关系。</para>
	<para>上学不等于读书，知识的构成 20%来自院校，80%来自社会。读教科书不算读书。</para>
	<para>学习不等于读书，学习的渠道多种多样，读书之一其中一种，且速度慢，也不一定适合所有人。除了读书之外网络和多媒体资源都是学习渠道。	</para>
	<para>学历不等于学识，博士等于深士，高学历是是面向微观领域，解决特定领域，特定问题而存在的。而经营企业，管理一个企业则需要学识渊博，掌握各种领域的跨界知识。	</para>
	<para>学识不等于能力，实际操作的落地能力</para>
</section>