<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="专业限制了你的想象力">
	<title>专业限制了你的想象力</title>
	<para>
		大家还记得2007年，iPhone刚推出的时候，大家是怎么评价iPhone的吗？
		<footnote>
			<para>刘润《互联网+：小米案例版》</para>
		</footnote>
	</para>

	<para>彭博社：诺基亚和摩托罗拉等移动行业主要竞争者完全不必对这一产品的到来感到紧张，不要认为iPhone会对它们的业务构成威胁。</para>
	<para>PC Magazine：iPhone缺陷很多，也许一开始的销量会很不错，但随后就将出现下滑。 </para>
	<para>知名分析师吉恩·蒙斯特（Gene Munster）：iPhone将是业界的重磅，该产品销量将稳步增长，并在2009年突破4500万部大关。</para>
	<para>Market Watch：苹果需要准备多款手机以保持自家手机同市场保持一致，否则iPhone将在三个月内面临失败。 </para>
	<para>韦德布什·摩根证券（Wedbush Morgan Securities）：iPhone面对任天堂DS等诸多移动游戏设备时将不具备任何竞争力。</para>
	<para>iSuppli：苹果将在未来下调iPhone零售价格。 </para>
	<para>Capital集团（Capital Group）：摩托罗拉RAZR是一款伟大的手机，价格诱人，iPhone完全不是它的对手。</para>
	<para>《商业周刊》：iPhone不会对黑莓（Black Berry）构成威胁。 </para>
	<para>RIM公司CEO吉姆·贝尔斯利（Jim Balsillie）：iPhone对我们业务的影响微乎其微。</para>
	<para>微软CEO史蒂夫·鲍尔默（Steve Ballmer）：iPhone没有获得重大的市场份额的机会，完全没有机会。苹果可能会赚很多钱，但如果仔细研究拥有13亿部销售量的手机市场，我相信微软在其中的比例会达到60%～70%甚至80%，但苹果也许只有2%或3%。</para>
	<para>微软高级营销总监里查德·斯普雷格（Richar dSprague）：我不相信iPhone符合这些华丽的宣传辞藻。记住我的话，并且在两年之后再回来看看我的预言是否准确：我预计苹果iPhone在2008年销售量不可能达到乔布斯所预测的1000万部。 今天再回顾这些话的时候，他们听上去是多么愚蠢和无知。可是，在当时，你保证你不会也有一样的看法吗？</para>

	<para>我想这就是“专业限制了你的想象力”，专业让你坐井观天，你只能看到你专业的领域那片天空。</para>
	<para>大前研一在《创新者的思考》一书中调侃松下、雅马哈、本田老板之所以成功，是因为他们没有受过教育。</para>

	<orderedlist>
		<title>专业会形成防火墙效应，护城河效应，专业被专业所限制。无法做到跳入，跳出的去思考。我们常常听到专业人士听非专业人士的意见，专业人士会说：</title>
		<listitem>那不可能</listitem>
		<listitem>那行不通</listitem>
		<listitem>怎么可能</listitem>
	</orderedlist>
	<para>行业的颠覆者往往是外行，外行不会受到专业知识的限制。</para>
</chapter>
<chapter id="深耕一个行业，还是多领域尝试">
	<title>深耕一个行业，还是多领域尝试？</title>
	<para>对于企业深耕一个行业，还是多领域尝试呢？</para>
	<para>保持基业长青，需要追逐风口，如今没有哪个行业可以做一辈子，通常3-5年就要调整一次企业的方向。</para>
	<para>企业经营方向可以归纳为三种类型，I型，T型，X型，三种类型简称ITX。</para>
	<formalpara>
		<title>“I” 型企业</title>
		<para>“I” 型企业深耕垂直领域。</para>
		<para>I型企业抗风险能力差，例如人口红利消失，产业转移，城市转型，新冠疫情来临等等，对于I型企业是致命打击。</para>
	</formalpara>
	<formalpara>
		<title>“T”型企业</title>
		<para>T型企业要立足一个行业，然后不断尝试其他行业，这样可以避免风险。</para>
	</formalpara>
	<formalpara>
		<title>"X" 型人才</title>
		<para>X 型企业就更稳健，多领域发展，抗风险能力最强。</para>
	</formalpara>
</chapter>

<chapter>
	<title>为什么中国家族企业过不了三代?</title>
	<para>中国企业不用说三代，两代都极其艰难，为什么呢？</para>
	<para>首先中国企业创建的都是些什么人。中国第一代企业家，创业者多是的没有受过很好教育，学历不高的一代人，但他们是具有经商天赋的一代人。除了学历不高其余都高，他们具备了高智商，高情商，高财商，高胆商……	</para>
	<para>从87年改革开放到走具有中国特色的社会主义市场经济… 20年中，就如三国群雄逐鹿，时势造英雄，第一代企业家崛起。</para>
	<para>为什么第二代就不行了呢？</para>
	<para>我认为主要也是教育问题，第一代人主要是靠天赋加上后天学习成就了他们辉煌的业绩。但没有一个企业家敢让自己的子女重走一次自己的路。	</para>
	<para>由于第一代企业家深知学习的重要性，他们为子女提供了最好的教育环境，但是他们是照打工者去教育的，而不是按照守业者去教育的。所以他们子女去企业打工没有任何问题，但是做接班人就不合格了，只有少数后知后觉的子女能发现自己的问题。</para>
	<para>他们都犯了一个相同的错误，他们不知道学习跟学历关系，学历跟学识的关系，上学跟读书的关系。</para>
	<para>上学不等于读书，知识的构成 20%来自院校，80%来自社会。读教科书不算读书。</para>
	<para>学习不等于读书，学习的渠道多种多样，读书之一其中一种，且速度慢，也不一定适合所有人。除了读书之外网络和多媒体资源都是学习渠道。	</para>
	<para>学历不等于学识，博士等于深士，高学历是是面向微观领域，解决特定领域，特定问题而存在的。而经营企业，管理一个企业则需要学识渊博，掌握各种领域的跨界知识。	</para>
	<para>学识不等于能力，实际操作的落地能力</para>
</chapter>