<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<part id="index"><?dbhtml dir="business"?>
	<title>Business Administration</title>
	<!-- <section id="culture"> <title>企业文化</title> <para>Creativity+Open+Fun+Freedom+Easy+Excellence</para> <para></para> </section> -->
	<para>
		<ulink url="../images/overviews.png">
			<graphic format="png" fileref="images/overviews.png" width="1024" srccredit="neo" />
		</ulink>
	</para>
	<section>
		<title>什么是管理</title>
		<para>管理即对一定范围的人员及事务进行安排和处理。</para>
		<para>管理模式只能借鉴不能模仿。</para>
	</section>
	<section>
		<title>管理层的职责</title>
		<para>管理人员的职责是什么呢？ 不同级别的管理层职责是不同的，一般分为三层，即高层，中层，和基层。他们的侧重点也不同。</para>
		<itemizedlist>
			<title>早期</title>
			<listitem>
				<para>高层管理：计划，组织, 决策。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>中层管理：指挥，协调，控制。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>基层管理：执行，检查，改进。</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<itemizedlist>
			<title>现今</title>
			<listitem>
				<para>高层管理：策划，组织, 决策。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>中层管理：计划，协调，控制。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>基层管理：执行，检查，改进。</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>但中国很多企业有所不同，中层策划，高层决策。</para>
	</section>
	<section id="strategic">
		<title>战略管理</title>
		<subtitle>Enterprise Strategic Management</subtitle>
		<section>
			<title>战略是什么</title>
			<para>德鲁克提出，战略就是通过最有效的管理，用最小的资源达到最大回报的过程。战略的根本是一种增长方式，我们用什么样的方式、什么样的路径达成企业的增长。</para>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>商业模式</title>
		<para>当今企业之间的竞争，不是产品之间的竞争，而是商业模式之间的竞争 ------德鲁克</para>
		<para>商业模式就是企业家为实现企业价值最大化，把能使企业运行的内外各要素整合真起来，形成一个完整的高效的具有独特核心竞争力的运作系统，并通过最优实现形式满足客户需求、实现客户价值，同时使系统达到持续盈利目标的整合解决方案。</para>
		<para>简单地说，商业模式就是企业赚钱的方式方法。</para>
	</section>
	<section>
		<title>商业法则</title>
		<para>“在其他人都投了资的地方去投资，你是不会发财的” ------ 巴菲特</para>
		<para>商业上有这样的说法</para>
		<itemizedlist>
			<title>同样一桩生意</title>
			<listitem>
				<para>第一个做是天才</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第二个做是庸才</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第三个做是蠢材</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第四个做是破产</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>一项新鲜事物，在10个人当中，有一两个人赞成就可以开始着手做了；有5个人赞成时，就已经迟了一步；如果有七八个人赞成时，那就太晚了。</para>
		<para>很多企业在做决策时，以为地考虑多数人的意见，忽略少数人的意见，这样不仅不利于企业发展，还打击了员工创新的积极性。</para>
		<para>企业一定要具有一种强烈的忧患意识、时不我待的紧迫感和危机感，及时把握创新机会。</para>
		<para>要想在市场上获得成功，你必须成为一个独立思考者，因为共识通常都是错误的。你必须要有与众不同的观点和视角。</para>
	</section>
	
	&chapter.force.xml;
	&section.7s.xml;
	&section.creative.xml;
	<section id="barrel">
		<title>木桶理论</title>
		<para>木桶原理（Cannikin Law）又叫短板理论，是一条非常著名的管理学原理，由美国管理学家彼得所提出。其核心内容是讲一只木桶盛水的多少，并不取决于桶壁上最高的那块木板，而恰恰取决于桶壁上最短的那块板。</para>
		<para>管理学不是时期会出现不同的概念，很多理论已经是适合当下所处的环境。例如“木桶理论”就是如此，时至今日还能在常常听到管理层在谈论“木桶理论”，所以有必要谈谈。</para>
		<section>
			<title>木桶斜放放置</title>
			<para>木桶的储水量取决于木桶的使用状态，如果继续用木桶的比喻来说，就是将木桶向长板一方倾斜放置，比正着放置要增加更多的容量。</para>
		</section>
		<section>
			<title>大木桶理论</title>
			<para>木桶的储水量取决于木桶直径大小。</para>
		</section>
		<section>
			<title>木桶倾放理论</title>
			<para>木桶的储水量，取决于木桶的使用状态，如果将木桶沿着长板的方向倾斜放置，比正常放置要增加更多的容量。</para>
			<para>它给人们的启示：用人贵在用其所长。</para>
		</section>
		<section id="">
			<title>模板互补理论</title>
			<para>木桶的最终储水量，取决于木板相互配合。在特定的使用状态下，通过相互配合，取长补短，可以增加一定的储水量。</para>
		</section>
		<section id="">
			<title>木板密合理论</title>
			<para>对于木桶而言，如果木板长度都合适，但是相互之间的缝隙很大，同样无法装满水或者说无法达到应有的容量。</para>
		</section>
		<section id="">
			<title>木桶直径理论</title>
			<para>木桶的储水量，取决于木桶的直径。如果我们没有长坂，可以将许多短木板合起来做而成直径更大的木盆，木盆所装的水一样可以比木桶多。</para>
		</section>

	</section>
	<section id="二八定律">
		<title>二八定律</title>
		<para>二八定律，又名帕累托法则，也叫巴莱特定律、最省力的法则、不平衡原则等，是意大利经济学家帕累托所提出。后被广泛应用于社会学及企业管理学等。</para>
		<para>是19世纪末20世纪初意大利经济学家巴莱多发现的。他认为，在任何一组东西中，最重要的只占其中一小部分，约20%，其余80%尽管是多数，却是次要的，因此又称二八定律。</para>
		<itemizedlist>
			<title>少数关键</title>
			<listitem>
				<para>发挥少数关键员工的优势。在企业中，往往是20%的员工为企业创造了80%的财富。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>加強少數关键客户服务。我们习惯的认为所有客户一样重要，但事实上可能企业80%的收入来自 20% 的老客户。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>关注少数关键产品经营。经过对产品利润的分析，不难发现，80%的利润来自于 20% 的产品。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>重视少数关键需求。不是人人都知道自己需要什么，有时20%的群体需求，可能复合80%的人群。</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section id="出现问题为什么会相互推诿">
		<title>出现问题为什么会相互推诿</title>
		<para>
			一旦出现问题，很可能同事反目成仇，背后给你一枪，将责任推给其他人。有时可能是部门相互推卸责任。这种做法会像瘟疫一样传染，影响更多的人或部门效仿。
		</para>
		<para>
			如果不加以控制，后果很严重，波及面广，一旦成为定势，你再想翻盘非常困难。不管你是否愿意或承认，这将会成为企业文化的一部分。
		</para>
		<para>
			你想改变，很难！你会发现新入职的员工很快学会并适应这种推诿的企业文化，新鲜血液总是少量输入的，就像得了癌症一样不可控制。
		</para>
		<para>
			出现这样事情问题出在哪里？
		</para>
		<para>我们对待这个世界的态度会议这样一种方式反馈到自己身上：你怎么对待别人，被人就怎么对待你。</para>
		<itemizedlist spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					管理者不懂技术
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					组织架构不合理，部门与部门是平级关系，平级部门最容易推卸责任。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					对自身定位，有些管理层认为是权利部门，我们更需要的是服务部门。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					背黑锅文化
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<section id="我来详细分析">
			<title>我来详细分析</title>
			<para>
				首先是“管理者不懂技术”，如果管理者不懂技术，什么都想管，又管不好，当出现问题后，这位裁判只能听各部门负责人报告，那个部门的口才好，嗓门高.....
				那个部门就有优势，无法做好裁判工作。败下阵来的部门背黑锅，他们也不是孬的，骑驴看账本，走着瞧，挖坑埋地雷也要找回面子。
			</para>
			<para>
				“组织架构不合理”。平级部门最爱干的就是制定各种流程，让其他部门按照我的流程走，这样每个部门都会如法炮制，流程很多做法是给上面看的。
			</para>
			<para>
				“自身定位”，我认为每个人或部门都要有服务意识，我在外企工作多年，在外企HR，财务等等部门都是服务部门，确切的说是“主动服务部门”，他们会主动上门服务，例如财务会问问你有没有什么要报销的.....。而在国内大部分部门都是等你去主动找他们，他会会告诉你流程是什么，流程怎么走，这件事我不负责，你应该去找谁。服务意识是需要强行推行，中国人还没有达到服务意识层次。
			</para>
			<para>
				“背黑锅文化”除了问题急于找人背黑锅，揪出肇事者，责任全是他的，这在中国是惯用手法。我的经验是千万别找人被黑锅，不要单指某人，出现问题谁都有责任。
			</para>
			<para>
				一旦企业出现这个推诿行为的苗头，必须要控制，不可蔓延。避免出现多个平级部门，必须有人能领导这些部门，做好裁判工作，使他们不敢推卸责任。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>中西方企业文化对比</title>
			<para>中西职场观念的差异，中国同事总是把工作任务当做皮球一样踢来踢去，“我经常发现当一个人将工作交给另外一个人去完成时，他同时将跟进工作完成质量的任务一并交送出去。当我问他结果时，他会说：不知道，我已经将这件事交代给其他人了。” 罗夫希望自己的管理理念能改变现状，可发现这是一件很难的事。摘自：老外眼中的中国职场</para>
			<!-- 《管钥匙的人不在》( The Man With The Key is Not Here ) -->
		</section>
		 
		<section id="dri">
			<title>直接责任人（DRI）制度</title>
			<para>苹果公司公司发明了这样一个管理概念：直接责任人（Directly Responsible Individual，简称DRI）。DRI遍布于公司各个层级。在苹果，谁负责什么，永远不会搞混。DRI的名字经常出现在会议进程表上，每个人都知道谁是直接负责人。如此公开透明的责任制使得每一个员工没有互相推诿和偷懒的机会，一旦项目出现问题，很容易找到出现问题的环节予以纠正，并追究相关责任。而且，一个项目只能有一个DRI，如果超过一个DRI，那就等于没有直接责任人。DRI能够有效加速决策流程，也可以减少很多不必要的会议。</para>
		</section>
	</section>

	<section>
		<title>管理黑洞</title>
		<section>
			<title>活在竞争对手的阴影下</title>
			<para>做企业的本质还是为用户创造价值，不能把打败对手当成使命和目的。企业的眼光要看用户，不要看对手，像110米跨栏一样，你必须盯着阶段性目标，跨越你的障碍，过程中一定会有竞争对手，你只能用余光瞄他，如果你去对打，你也到不了终点。</para>
		</section>
		<section>
			<title>无法流程化，标准化，不可重复</title>
			<para></para>
		</section>
		<section>
			<title>石沉大海，不了了之</title>
		</section>
		<section>
			<title>到处救火</title>
			<para>发现问题，指定规范，无人检查</para>
		</section>
	</section>

	<section id="zero">
		<title>成为管理者</title>
		<subtitle></subtitle>
		<para>本文讲述项目经理的成长历程以及遇到的各种问题如何解决</para>
		<section>
			<title>从零开始</title>
			<para>假设你有转管理的意愿或者突然被任命为经理，目前就你一个人，公司对你很信任，权限充分授权，那麽你应该做些什么呢？</para>
			<para>首先管理管理者是无法通过读书实现的，如果你希望成为管理者，那么你就需要有一个平台和锻炼机会，怎么获得机会呢？</para>
			<para>可以通过部门轮职或者跨部门项目合作获得这个机会，抓住一切机会积累经验。</para>
		</section>
		<section>
			<title>从技术转管理</title>
			<para>从技术转管理是最好的过度，因为一直伴随项目成长，对项目非常熟悉，所以能掌控项目，这个优势是其他管理人员所不具备的，同时风险可控。但这个脚色转换也需要时日，并非一朝一夕。</para>
			<para>好的企业都会培养一些有潜力技术人员，使之能够承上启下平稳过渡。</para>
			<section>
				<title>从专才到通才</title>
				<para>要想具备领导整个企业的能力，就需要从专才变成通才，即要对各个职能部门都有足够的了解，这样才能解决相互冲突的问题。</para>
				<para>作为“一把手”，领导者要了解财务、营销、运营、人力和研发这些部门解决业务问题的不同方式，每个部门使用的管理工具（贴现现金流、顾客细分、工艺流程、接替计划、门径管理等）也是五花八门。领导者要通晓各个部门的思维模式和语言，并在必要时为他们翻译。</para>
			</section>
			<section>
				<title>从分析者到整合者</title>
				<para>光有分析能力远远不够，他们还要知道如何做取舍，就自己的决定给出合理解释。公司领导者的职责是管理和统筹职能部门中的各种知识，解决重要的组织问题。</para>
			</section>
			<section>
				<title>从战术家到战略家</title>
				<para>从局部战术向全局战略转型</para>
			</section>
			<!-- <section> <title>如何处理同事之间的关系</title> </section> -->
		</section>
		<section>
			<title>从空降开始</title>
			<subtitle>当你空降到一个团队你应该做什么?</subtitle>
			<para>假设你被任命为软件开发项目经理，目前有一个团队需要你负责，公司对你很信任，权限充分授权，那麽你应该做些什么呢？</para>
			<para>空降过去，你是去救火，基本没有好事等着你，本文讲述一个项目经理空降以后遇到的各种问题如何解决</para>
			<section>
				<title>注意事项</title>
				<para>你刚刚就任，根本不了解细节，还有这个的很多禁忌，无论现在的项目有多少问题，你要做的事倾听各抒己见，不要盲目说no, 虽然现在的项目有各种各样的问题存在，都也是很多人心血，有他存在意义。当你解了后，就可以大刀阔斧的干了。</para>
				<para>另外你不要想着急于做出成绩，也不要做得最好，否则你立了一个很高的标杆，公司会期望你做的更好，你自己也无法超越自己。</para>
			</section>
			<section>
				<title>重组与人才优化</title>
				<para></para>
			</section>
			<section>
				<title>持续优化</title>
			</section>
			<!-- <section> <title>基础设施建设</title> <para>建立本版库</para> </section> -->
			<section>
				<title>组织架构与人才招聘</title>
			</section>
			<section>
				<title>让项目动起来</title>
			</section>

		</section>

	</section>
	<section id="">
		<title>天赋，精力和时间</title>
		<para>小说家杰弗·啊彻（Jeffrey Archer）曾经说过：“人们把精力的作用低估了。有点天赋又有精力，你能称王；有精力没有天赋，你可以称侯；有天赋而没有精力，你只能做穷光蛋。”</para>
	</section>
	<section>
		<title>科斯定律</title>
		<para>科斯定律，简单粗暴总结就是：谁用得最好就归谁。</para>
		<para>合适人工具给合适的人用，并创造最大化价值。</para>
	</section>
	&section.watch.xml;
	<section>
		<title>为什么中国家族企业过不了三代?</title>
		<para>中国企业不用说三代，两代都极其艰难，为什么呢？</para>
		<para>首先中国企业创建的都是些什么人。中国第一代企业家，创业者多是的没有受过很好教育，学历不高的一代人，但他们是具有经商天赋的一代人。除了学历不高其余都高，他们具备了高智商，高情商，高财商，高胆商……</para>
		<para>从87年改革开放到走具有中国特色的社会主义市场经济…  20年中，就如三国群雄逐鹿，时势造英雄，第一代企业家崛起。</para>
		<para>为什么第二代就不行了呢？</para>
		
		<para>我认为主要也是教育问题，第一代人主要是靠天赋加上后天学习成就了他们辉煌的业绩。但没有一个企业家敢让自己的子女重走一次自己的路。</para>
		<para>由于第一代企业家深知学习的重要性，他们为子女提供了最好的教育环境，但是他们是照打工者去教育的，而不是按照守业者去教育的。所以他们子女去企业打工没有任何问题，但是做接班人就不合格了，只有少数后知后觉的子女能发现自己的问题。
		<para>他们都犯了一个相同的错误，他们不知道学习跟学历关系，学历跟学识的关系，上学跟读书的关系。</para>
		
		<para>上学不等于读书，知识的构成 20%来自院校，80%来自社会。读教科书不算读书。</para>
		<para>学习不等于读书，学习的渠道多种多样，读书之一其中一种，且速度慢，也不一定适合所有人。除了读书之外网络和多媒体资源都是学习渠道。</para>
		<para>学历不等于学识，博士等于窄士，高学历是是面向微观领域，解决特定领域，特定问题而存在的。而经营企业，管理一个企业则需要学识渊博，掌握各种领域的跨界知识。</para>
		<para>学识不等于能力，实际操作的落地能力</para>
	</section>
	<section>
		<title>《幸福的决定因素》</title>
		<para>
			有的公司考核目的不是“以人为本”而是“以钱为本”：美国华盛顿大学（University of
			Washington）福斯特商学院终身教授陈晓萍女士在其《幸福的决定因素》第二章“管理的悖论”中说：“以人为本”的管理强调善待员工，关心照顾员工工作、生活的各个方面，无论是健康保险还是休闲设施，无论是带薪休假还是托儿服务，无论是免费饮品还是弹性工作时间，无论是技术培训还是学费报销计划……都体现出企业管理层对员工成长发自内心的关怀，并希望员工因此更加热爱工作，敬业守职，从而提高工作效率和工作绩效，对工作有更多的创意和思考，为企业的发展创造价值。“以钱为本”的经营理念导致的行为则是对员工各方面待遇的极度克扣：工资往底线上靠，加班常常不付加班费；上班打卡，迟到一分钟也要扣钱；完不成任务要扣奖金。培训很少，一旦轮到，则要签署合同：若在培训后数月内离职，就得如数上缴培训费用，一分不得拖欠。如果在合同期满内提出辞职，也得上交罚款。总而言之，通过各种手段减少人工开支，节约成本，从而达到企业效益最大化的目的。然而，企业管理层如此苛刻的举措，只会使员工产生强烈的反感，而在内心深处拉开与企业的距离，清楚地认识自己与企业的关系只是简单的雇佣关系。要处于如此心态的员工尽心尽力为企业工作，充满激情地为企业创造价值，那简直就是白日做梦，完全不可能实现。
		</para>
		<para>左拉（Emile Zola）曾在1868年的作品中指出：“工作需要有休闲。如果钱不够多，未来又无可展望，人就会把握眼前能得到的快感”。</para>
	</section>
</part>
