<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="strategic">
	<title>战略管理</title>
	<subtitle>Enterprise Strategic Management</subtitle>
	<section>
		<title>战略是什么</title>
		<para>德鲁克提出，战略就是通过最有效的管理，用最小的资源达到最大回报的过程。战略的根本是一种增长方式，我们用什么样的方式、什么样的路径达成企业的增长。
		</para>
	</section>
	<section id="推动企业前行的动力">
		<title>推动企业前行的动力</title>
		<section>
			<title>管理方式</title>
			<para>企业管理就如同前行的汽车，发动机布局即管理层的组织架构，最终促成企业前行动力有三种：</para>
			<para>推动、拉动和推拉并进。我象形的成为前驱（拉），后驱（推），四驱（推拉并进）。</para>
		</section>
		<section>
			<title>这三种模式有什么区别呢？</title>
			<para>目前采用最多的方式是后驱模式，科技创新型企业一般都是前驱模式，四驱模式一般是合伙人模式的企业。</para>
			<sidebar>
				<title>首先谈谈后驱模式</title>
				<para>这种类型的企业通常是高层制定战略目标，然后设定目标，依次向下分解任务，直到一线员工。政令的逐级传达就如同发动机的动力输出推动企业前行。</para>
				<para>组织架构是树形的，严格的等级制度，工作需要层层汇报，层层审批。</para>
				<para>企业前行的动力主要依赖顶层的推动，下面的员工处于被动接受状态，如果顶层停滞，企业的车轮就会停滞转动。</para>
			</sidebar>
			<sidebar>
				<title>接着谈谈前驱模式</title>
				<para>前驱模式的企业高层制定好战略目标后，会将一部分权限下放，中层管理会根据战略目标分解自己下面团队的任务，这样企业被下面的管理层拉着向前走。在不改变战略目标的情况下，团队能自我运转。</para>
				<para>这两种管理风格类似中国（中央）跟美国（国会）。中国就是后驱模式，中央制定目标，分解到下面省级单位，市级单位。美国是国会设定方向，各洲州府相对独立。</para>
				<para>出现后驱型企业的原因多是管理层是学管理出身，他们擅长项目管理，绩效管理等等。出现前驱型企业的原因是科技创新企业多少技术出身，他们知道要做什么，怎么做，有明确的目标。</para>
			</sidebar>
			<sidebar>
				<title>最后谈谈四驱模式</title>
				<para>四驱模式就是推拉并进，企业鼓励员工创业，同时控股员工的企业。员工创业给自己打工，当然积极性最高，企业控股提供资金，推动员工的企业前行，实现双赢。</para>
				<para>这种模式最早出现在思科，并在硅谷得到实践，在国内最成功的的企业应该是小米。</para>
			</sidebar>
		</section>
		<section>
			<title>阿米巴经营</title>
			<para>阿米巴经营是稻盛在京瓷公司的经营过程中，为实现京瓷的经营理念而独创的经营管理手法。</para>
			<para>在阿米巴经营中，把公司组织划分为被称作“阿米巴”的小集体。各个阿米巴的领导者以自己为核心，自行制定所在阿米巴的计划，并依靠阿米巴全体成员的智慧和努力来完成目标。通过这种做法，生产现场的每一位员工都成为主角，主动参与经营，从而实现“全员参与经营”。</para>
			<para>阿米巴经营更像是一组动车，即每节车厢都有电动马达，这样整个列车同时输出动力，团队齐心，其利断金。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="深耕一个行业，还是多领域尝试">
		<title>深耕一个行业，还是多领域尝试？</title>
		<para>对于企业深耕一个行业，还是多领域尝试呢？</para>
		<para>保持基业长青，需要追逐风口，如今没有哪个行业可以做一辈子，通常3-5年就要调整一次企业的方向。</para>
		<para>企业经营方向可以归纳为三种类型，I型，T型，X型，三种类型简称ITX。</para>
		<formalpara>
			<title>“I” 型企业</title>
			<para>“I” 型企业深耕垂直领域。</para>
			<para>I型企业抗风险能力差，例如人口红利消失，产业转移，城市转型，新冠疫情来临等等，对于I型企业是致命打击。</para>
			<para>“I” 型企业还有另一种做法是水平扩展。</para>
			<para>做全产业闭环生态，形成垄断，在上游，中游，下游均有定价权。</para>
		</formalpara>
		<formalpara>
			<title>“T”型企业</title>
			<para>T型企业要立足一个行业，然后不断尝试其他行业，这样可以避免风险。</para>
		</formalpara>
		<formalpara>
			<title>"X" 型企业</title>
			<para>X 型企业就更稳健，多领域发展，抗风险能力最强。</para>
		</formalpara>
	</section>
		&section.system.xml;

</section>
<section id="商业模式">
	<title>商业模式</title>
	<para>当今企业之间的竞争，不是产品之间的竞争，而是商业模式之间的竞争 ------德鲁克</para>
	<para>商业模式就是企业家为实现企业价值最大化，把能使企业运行的内外各要素整合真起来，形成一个完整的高效的具有独特核心竞争力的运作系统，并通过最优实现形式满足客户需求、实现客户价值，同时使系统达到持续盈利目标的整合解决方案。
	</para>
	<para>简单地说，商业模式就是企业赚钱的方式方法。</para>
	<section id="商业法则">
		<title>商业法则</title>
		<para>“在其他人都投了资的地方去投资，你是不会发财的” ------ 巴菲特</para>
		<para>商业上有这样的说法</para>
		<itemizedlist>
			<title>同样一桩生意</title>
			<listitem>
				<para>第一个做是天才</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第二个做是庸才</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第三个做是蠢材</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>第四个做是破产</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>一项新鲜事物，在10个人当中，有一两个人赞成就可以开始着手做了；有5个人赞成时，就已经迟了一步；如果有七八个人赞成时，那就太晚了。
		</para>
		<para>很多企业在做决策时，以为地考虑多数人的意见，忽略少数人的意见，这样不仅不利于企业发展，还打击了员工创新的积极性。</para>
		<para>企业一定要具有一种强烈的忧患意识、时不我待的紧迫感和危机感，及时把握创新机会。</para>
		<para>要想在市场上获得成功，你必须成为一个独立思考者，因为共识通常都是错误的。你必须要有与众不同的观点和视角。</para>
	</section>
		&chapter.bigdata.xml;
</section>