<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section>
	<title>公司与企业</title>
	<para>
		企业：泛指一切从事生产、流通或者服务活动，以谋取经济利益的经济组织。公司是指：由股东共同出资，依法定条件和程序设立，以营利为目的的企业法人。按照企业财产组织方式的不同，企业在法律上又可以分为三种类型：独资企业、合伙企业、公司企业。企业在概念范畴上是包含公司的。企业是一个组织，而公司是其中的一种组织形式。总之公司一定是法人，企业不一定是法人。
	</para>
	<section id="企业的三项活动">
		<title>企业的三项活动</title>
		<para>企业的三项活动（经营，投资，融资）</para>
	</section>
	<section id="商业的本质">
		<title>商业的本质</title>
		<para>无论是小本经营的夫妻店，还是资金雄厚的跨国巨头，其商业本质都是在服务社会和消费者的过程中获取利润。</para>
	</section>
</section>
<section id="企业在海外扩张">
	<title>互联网企业在海外扩张中会遇到哪些困难和问题</title>
	<itemizedlist>
		<title>中国互联网企业在海外扩张中，会遇到哪些困难和问题？</title>
		<listitem>文化的差异</listitem>
		<listitem>本地法律法规的问题</listitem>
		<listitem>产品定位的问题</listitem>
		<listitem>人员招聘的问题</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>等等……</para>

	<para>文化的差异和法律法规只能去适应，产品定位可以做调研，参考竞争对手和竞品。</para>
	<para>人呢？这是最不可控的因素！</para>
	<para>这里所说的人肯定不是美国人，日本人和德国人，在上述国家招聘，根部不用操心人的问题，你能招聘到甩清华北大数条街的人才。我们目前海外扩张主要还是去第三世界国家，例如东南亚，南美，非洲等等。近几年东南亚成为热点，例如越南，菲律宾，泰国等等……</para>
	<para>在我的职业生涯中，有幸多次参与公司海外扩张，所以对设立海外分公司比较了解，也积累了很多经验。</para>
	<para>因为我是技术负责人，所以下面我就技术部这块，我你可能比较关心下面几个问题：</para>
	<itemizedlist>
		<title></title>
		<listitem>人好招聘吗？</listitem>
		<listitem>外国技术人员究竟什么水平，是否能胜任工作？</listitem>
		<listitem>怎么组建团队？</listitem>
		<listitem>怎么管理外国的团队？</listitem>


	</itemizedlist>
	<para>等等……</para>
	<section>
		<title>第一个问题，人才好招聘吗？</title>
		<para>我想问问你，在国内好招聘吗？</para>
		<para>很多企业都反应招聘难，我认为这是方法策略的问题，找不到人应该问责HR部门。我在《不要让人力资源成为企业发展的障碍》这篇文章中有详细的分析。</para>
	</section>
	<section>
		<title>第二个问题，外国的技术人员水平究竟如何？</title>
		<para>我可以放心的告诉各位，外国技术人员跟我们处在相同的水平，我招聘过高级软件攻城狮，高级运维攻城狮，和测试攻城狮，都非常令人满意。</para>
		<para>此前我们非常担忧，认为这些国家的攻城狮只能达到我们初级攻城狮的水平。面试后打消了我们的顾虑，什么会是这样？</para>
		<para>我现在会反问，为什么不是这样呢？听我讲完，你就明白为什么会非常合理。</para>
		<para>在互联网领域所有的知识都是开放的，这也是为什么我们能在互联网领域弯道超车，而芯片等传统科技领域却不行。互联网技术全世界都是同步的，我们使用一样的操作系统，相同的开发语言，知识的源头都来自官网的开发手册，通过网络你能跟全世界的开发者交流和学习。</para>
		<para>我们当时正从 Struct 框架转向 Springboot 框架，到了当地，面试中发现他们处于这个阶段，几乎我们常用的技术栈他们都熟悉，顾虑再次消失。</para>
		<para>甚至很多知识他们比我们先掌握，为什么会这样？将官网英文手册翻译成本地语言是一个浩大的工程，因为他们国家很小，从事技术的人员体量就小，翻译出来的书，很难出售，即使本国所有技术人员人手一本，也赚不到什么钱。所以就没有人去翻译，只能用英文教材，他们已经习惯了英文教材，甚至英文水平比我们还好些。</para>
	</section>
	<section>
		<title>第三个问题，怎么组建团队？</title>
		<para>我的做法是首先在当地招聘一个华人主管，然后华人主管配合我一同面试，他充当翻译。</para>
		<para>所以这种主管的人选非常重要，我会准备一套面试题，我的面试更注重分析问题，解决问题的能力。对他的要求是20%管理能力+80%技术能力。经过一两轮的电话/视频面试，最终确定几位人选，然后飞到当地见面，最终确认留那个。</para>
		<para>一般签证是1-3个月，通常一个月的时间就能把团队组建完成，后面一个月的培训期，虽然语言不通，培训竟然还挺顺利。</para>
		<para>人总是对未知的事情充满恐惧，没有出国之前，会想到1000种困难，出去几次后，现在手拿护照敢去任何地方。我去当地的第一个周末，自己一个人去公园玩，看到他们在拍模特，我就蹭拍，他们看到后就邀请我加入，拍摄结束后一起吃饭，还有人开车送我就酒店，相互加了Facebook，之后每周有活动都会叫上我，就这样很快了融入了当地生活。反观我的同事，在那里工作三四年，除了公司就是超市和宿舍，不停抱怨那里的环境。</para>
		<para>所以组建团队和招聘人员没有想象的那么难。</para>
	</section>
	<section>
		<title>第四个问题，怎么管理外国的团队？</title>
		<para>我们是有 gitlab 作为项目管理工具，进行每周一个版本的迭代开发，任务会以 issue 的方式指派到，海外office，再有华人主管进行分配。</para>
		<para>除了办公地点不同，其实管理上没有什么不同，两边的团队需要一个磨合期，待两边同时相互熟悉后，便能顺利工作。</para>
		<para>但是要注意一个问题，大陆这边的员工很容易有一种天朝优越感，并且将这种优越感表现出来。我认为这样非常不好，就如同20年前，美国人在中国的那种美式优越感一样，会让我们很不舒服，我常常提醒大陆的同事要注意一下。</para>
		<para>我们的优越感是国家赋予的，大陆员工常常炫耀我们的硬件环境，想想社会的硬件环境跟我们有什么关系呢？大部分人还是居住在城中村的农民房里。</para>
	</section>
</section>
<section id="谈谈办公环境">
	<title>谈谈办公环境</title>
	<para>之前我在外企，工位面积差不多是 1.5米 * 1.5米，办公桌是转角的，屏风高度也是1.5米。</para>
	<para>最近几年，我发现很多公司为了降低办公室租赁成本，给员工提供的工位越来越小。</para>
	<para>与其说是办公工位，不如说是网吧，一排一排的长条桌，屏风差不多20公分高，能保证自己的物品不会侵占到同事的位置。</para>
	<para>员工的电脑包只能放在地上，桌面根本摆放不开，显得一片狼藉。中午都无法趴在桌子上睡觉。就这这种办公环境公司还在讲996狼性。</para>
	<section>
		<title>自带办公设备</title>
		<para>人的一生，1/3在睡觉，1/3 在工作，剩余1/3被琐事浪费掉，例如等公交车、上班的路上......</para>
		<para>既然每天有1/3 的时间在公司，在公司使用电脑的时间远远比在家中长，8小时面对电脑，为什么不买个配置好点的电脑放在公司使用呢？</para>
		<para>首先公司从成本等角度采购的办公室设备，已经不能满足我们的需求。其次员工也在追求高频办公环境。有调查数据显示，办公环境不好、电脑慢、网速慢、离家远等等已经成为90后离职因素。</para>
		<para>最近几年办公室内开流行机械键盘，这是对公司办公设备不满意的一种表现，或者说越来越多的员工开始追求高品质。仔细观察你会发现很多新入职的90后员工常常携带着自己心爱的带苹果电脑，对于90后和00后 Macbook, iPad, iPhone 三件套已经成为学生标配。</para>
		<para>员工需要有品质生活和有品质的办公环境，办公室有一台好电脑和电脑椅，路上有一部汽车，家里有一个好床、一个沙发和WiFI音响。</para>
		<para>所以自带办公用品趋势必然会出现。企业应该鼓励员工自带电脑等办公用品，降低IT固定资产的采购，同时给与员工一定的设备折旧补偿。</para>
	</section>
	<section>
		<title>选择苹果电脑</title>
		<para>目前高配电脑的价格与苹果电脑的价格差距已经非常接近，与其采购PC不如采购苹果电脑。</para>
		<itemizedlist>
			<title>使用苹果电脑办公有很多优势：</title>
			<listitem>不需要定期杀毒</listitem>
			<listitem>硬件故障率低	</listitem>
			<listitem>娱乐性软件比较少</listitem>
			<listitem>游戏比较少</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>以往使用普通电脑和盗版软件，每天电脑都会出现各种奇葩问题，需要IT部的同事到工作位上处理。</para>
		<para>很多公司将三年以上的电脑奖励给员工，或者员工出很少的钱购买自己的电脑。</para>
	</section>
	<section>
		<title>正版软件是趋势</title>
		<para>最近几年我发现身边已经有同事开始使用正版软件，正版意识的出现，也是员工对品质的追求。</para>
		<para>有一位市场的同事自己购买了Office 356</para>
		<para>有一位做产品经理的同事自己购买了 Sketch</para>
		<para>好几位程序猿团购了 intellij idea </para>
		<para>很多软件是生产力工具，企业很有必要购买正版软件，现在正版软件的价格并不高。软件也是公司的固定资产。</para>
	</section>
</section>