<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="企业管理是制度化好，还是驭人术好呢">
	<title>企业管理是制度化好，还是驭人术好呢？</title>
	<section>
		<title>驭人术起源</title>
		<para>驭人之术是封建社会时代出现的一种管理方式，这种管理方式上到朝廷下至百姓到，延续了几千年。</para>

		<para>驭人术的核心有三点，分别是：识人，用人，驭人。</para>

		<para>举例一，古代帝王的驭人之术：</para>

		<para>帝王之术的核心：知人善用，为政之本。用人之道，首在鉴人，次在用人，终在聚人，赏罚分明。扬善于公庭，规过于私室。用人之所长避其短，即集众人之长为自己所用。加之以威，使之以利，晓之以理，动之以情，结之以义。 帝王的驭人之术：自树威信、偷梁换柱、下诏罪己、情感诱惑、收买人心、丢卒保车、互相监督、以他排他、分职弱权。</para>

		<para>举例二，古代商人的驭人之术：</para>

		<para>例如历史上的晋商，徽商，潮商。这种管理方式是适合当时的历史背景的。另外驭人术之并不是单纯的主子和奴才，东家和掌柜的关系，而是围绕并依靠强大的宗族势力和血源来维系的。
			我们在潮汕人身上还能看到这样的影子。宗族和血源的优势是，员工绝对的忠诚，能够快速决策，执行力强等等。
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>驭人之术有也非常多的弊端</title>
		<para>首先驭人术很消耗管理者的精力，其次管理者容易被架空。创业可以采用“驭人术”管理企业，守业必须依靠制度。对于家族企业，你无法保证你的后台也能熟练掌握驭人之术。
			驭人之术无法长久管理一个国家或一个企业，系数各朝各代没有一个超过300年的，古代的商帮晋商，徽商，潮商也是昙花一现。
		</para>
		<para>进入现代社会，传统文化丢失，宗族分崩离析，血缘淡化，人心不古，礼崩乐坏，各怀鬼胎，不懂感恩，不懂知遇之恩，信任危机，互害型社会。驭人术的管理模式就此终结并退出历史舞台。</para>
	</section>
	<section>
		<title>驭人术适用于90后员工吗？</title>
		<para>驭人术用在90后身上如何？90后生时已经改革开放，生活和成长的环境，以及受到的教育都与传统文化格格不入。同时西方的管理学也逐渐出现在大学的课程中，雇佣关系也在发生变化，即从人情化到契约话，所以驭人术用在90后身上只能让90后员工更加反感这种企业文化，他们向往和追求的是西方的企业文化。</para>
		<para>反观世界五百强企业，没有一个采用驭人术来管理的。</para>
		<para>现在企业必须通过制度和契约来管理，同时制度也不是万能的，不是一成不变的，必须与时俱进，不断修改完善。</para>
	</section>
	<section>
		<title>“以人为本”而是“以钱为本”</title>
		<para>有的公司考核目的不是“以人为本”而是“以钱为本”：美国华盛顿大学（University of Washington）福斯特商学院终身教授陈晓萍女士在其《幸福的决定因素》第二章“管理的悖论”中说：	</para>
		<para>“以人为本”的管理强调善待员工，关心照顾员工工作、生活的各个方面，无论是健康保险还是休闲设施，无论是带薪休假还是托儿服务，无论是免费饮品还是弹性工作时间，无论是技术培训还是学费报销计划……都体现出企业管理层对员工成长发自内心的关怀，并希望员工因此更加热爱工作，敬业守职，从而提高工作效率和工作绩效，对工作有更多的创意和思考，为企业的发展创造价值。</para>
		<para>“以钱为本”的经营理念导致的行为则是对员工各方面待遇的极度克扣：工资往底线上靠，加班常常不付加班费；上班打卡，迟到一分钟也要扣钱；完不成任务要扣奖金。培训很少，一旦轮到，则要签署合同：若在培训后数月内离职，就得如数上缴培训费用，一分不得拖欠。如果在合同期满内提出辞职，也得上交罚款。总而言之，通过各种手段减少人工开支，节约成本，从而达到企业效益最大化的目的。然而，企业管理层如此苛刻的举措，只会使员工产生强烈的反感，而在内心深处拉开与企业的距离，清楚地认识自己与企业的关系只是简单的雇佣关系。要处于如此心态的员工尽心尽力为企业工作，充满激情地为企业创造价值，那简直就是白日做梦，完全不可能实现。</para>
		<para>左拉（Emile Zola）曾在1868年的作品中指出：“工作需要有休闲。如果钱不够多，未来又无可展望，人就会把握眼前能得到的快感”。
		</para>
	</section>
</section>

<section id="谈用人">
	<title>谈用人</title>
	<para>
		3年前就遇到了职业瓶颈，一直没有找到突破方法。今天跟朋友聊天才大彻大悟。
	</para>
	<para>
		你是否想过，你的上司，能力没有你强，贡献没有你大，似乎他能坐在那个位置上是个奇迹，你想不通老板为什么会用这样一个人。
		他是怎么坐稳位置的？他的没有危机感吗？没有压力吗？这个人除了上传下达一无是处，除了开会没有其他手段。
		他的口头语就是，你们看看怎么做，然后发给我，我整理一下回报上去。
	</para>
	<para>
		事实上，作为中层管理的你，你也在用这样的人，不是吗？下面的员工看着你任用的基层领导他们也不明，你怎么会用这样一个人？
	</para>
	<para>
		为什么会出现这种情况，因为大家都想用一个听话的人，听话才好用。所以上次最喜欢的下属往往不是能力最强的，而是省心的。
		如果你能力很强，你仅仅需要一个听话的人帮你执行贯彻，而不需要他又太多的思想。只要他能100%的执行你的任务并反馈结果就够了。
	</para>
	<para>
		同样，你老板的能力很强，他也只需要一个执行人，不需要他又太多的思想。
	</para>
	<para>
		如果他有太多的思想，能力又很强可能会出现下面的情况：
	</para>
	<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
		<listitem>
			<para>
				意见出现分歧，导致不能100%执行
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				影响你战略规划，很多企业核心战略规划只有少数人才能接触。下面的管层也知之甚少，战略规划一旦拟定只需要执行。但下面很多不明真相/知之片面的人会出现各种言论。
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				挑战你的权威包括老板的权威
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				越级上访
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				带队出走
			</para>
		</listitem>
	</orderedlist>
	<para>
		网上有个内涵段子，任用奴才，利用人才，不用蠢才。
	</para>
	<para>
		我的职业瓶颈是因为，我能力太强，坚持原则，不妥协。能力太强并不好，公司不想依赖我的技术，将技术压在我一个人身上，风险会很大。
	</para>
	<para>
		公司对我这样的人就是利用法则，用废为止，绝不会任用。
	</para>
<!-- 	<para>一切问题，都是管理者的问题。</para> -->
</section>