<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="领导力，专业力，管理力">
	<title>领导力，专业力，管理力</title>
	<para>一个团队也好，一个企业也好，一个领导也好，有三种必须的力，领导力、管理力、专业力。专业力支撑创新、管理力推动发展、领导力打造辉煌。造就卓越的企业，这三种力缺一不可。</para>
	<para>这三种力是有排列顺序的，我的排列顺序是： 领导力&gt;专业力&gt;管理力，这种排序适合科技企业，其他企业也允许有其他组合。</para>
	<para>不同时期不同岗位的排列顺序也是可以灵活调整的例如：</para>
	<literallayout>
		<![CDATA[
高层管理者：管理力 > 领导力 > 专业力 
中层管理者：领导力 > 专业力 > 管理力
基层管理者：专业力 > 领导力 > 管理力
		]]>
	</literallayout>
	<section id="leadership">
		<title>领导力</title>
		<para>领导力权力不等于，你有权利，未必有领导力，岗位赋予的管理权力不是领导力。</para>
		<para>什么是领导力？</para>
		<para>领导力是一种让别人追随你的能力，即使别人只是出于好奇。------ 美国前国务卿科林·鲍威尔。</para>
		<para>简单来说，就是让大家自愿地信任，佩服，让人愿意追随，跟着领导者往前冲的能力。不需要通过太多花哨的学术去理解，你只要看过“抗日神剧”就能理解，领导力有具有风卷残云的能力。</para>
		<para>对我影响比较深的一部电影《U571》</para>
		<para>当船长告诉副船长泰莱这些话的时候“作为一个船长，你不能犹豫，你要采取行动，不果然行动，就危及全体船员，往往没有先例可遵循，资料不足，要当机立断”，“你出错，就要承担后果”，“假如你犹豫不决，不能当机立断，就不适合当潜艇队长”，泰莱开始反思。</para>
		<para>当大幅告诉船长泰莱，“指挥官有无限威严，是可敬可畏的人，他无所不知，无所不能”泰莱就已经担当起了船长的角色。</para>
		<para>大多数的技术人员是被“管理”的，而不是被“领导”的，而技术人员更喜欢被领导，而不是被管理。</para>
		<para>同样面对项目的一些问题，作为技术管理层你必须拿出方案，而不能将这些问题推给下属：你们看看怎么做，你们大家商量一下给我一个方案...等等</para>
		<para>我平时对下属说：你们这么做，应该这样做.....，而不是：你们看看怎么做，你们讨论一下看看有没有好的方案....（然后告诉我，我在跟上面说），管理层不是传话筒，上传下达的工作，秘书助理更适合。</para>
		<para>领导力强，管理可以稍松散一点；领导力弱，用管理与流程补充。领导力不可复制，只能被另一种替代，管理可以克隆。</para>
		<para>我更擅长领导，而不是管理，我认为领导力占80%，管理力站20%较为合理。</para>
	</section>
	<section id="management">
		<title>管理力</title>
		<subtitle>What is the differences between leadership and management?</subtitle>
		<para>领导力与管理力有什么不同？</para>
		<para>领导力是艺术，管理力是科学。</para>
		<para>管理力是可以后天学习，可以通过正规课程培训，也可以自学，说白了是人就能干。</para>
	</section>
	<section>
		<title>专业力</title>
		<para>专业力实际上就是指“专家型通才”或者说是“T型人才”</para>
		<para>管理力可以通过学习掌握，领导力是一种魅力，这两种类型是可以相互转换的，专业力是门槛最高的，很难后天通过学习掌握，只能是专业人员从技术岗位转向管理岗位达成。</para>
		<para>专业力是创新的来源，所以具备专业力的管理层最具优势，这种人才永远都是紧俏的。</para>
		<para>专业力能制造神话，领导力创造奇迹，管理力可持续发展，企业可以从领导型走向管理型，但从管理型过度到领导型阻力重重。</para>
		<para>创造硅谷神话的不是领导力和管理力，而是专业力。比尔盖茨，乔布斯，拉里·佩奇，扎克伯格... 都是专业力报表的人。</para>
	</section>
	<section id="总结">
		<title>总结</title>
		<literallayout>
		<![CDATA[
西方企业：专业力 > 领导力 > 管理力
中国企业：管理力 > 领导力 > 专业力
		]]>
		</literallayout>
		<para>你会发现一个奇怪的现象，对比我开头提到的排列顺序，比尔盖茨在中国只配做个基层管理者。就像西方学者评价毛主席，在西方只能做一名图书馆管理员一样：），在这篇神奇的土地上，什么奇迹都能发生。</para>
		<para>专业力类型的领导在中国逊于其他两种类型的领导，其主要原因是在中国职场中，要处理很多琐碎事物，还要应付除工作之外的很多事情，如官场，政治等等。</para>
		<para>这几种力中只有管理力门槛最低，可以通过后天学习弥补，所以中国人更热衷于MBA。进入21世纪科技快速发展，仅仅依靠管理力和领导力已经无法满足当代企业管理，需要重新洗牌，专业力将站绝对优势。</para>
		<para>对于专业力型领导，需要给他配个助理，助理来处理日常繁杂的事物，这样他才能集中精力投入到更重要的工作上。</para>
		<para></para>
	</section>
</section>

<section id="执行力还需方向正确目标明确">
	<title>执行力还需方向正确目标明确</title>
	<section id="什么是执行力">
		<title>什么是执行力</title>
		<para>
			所谓执行力，指的是贯彻战略意图，完成预定目标的操作能力。它是企业竞争力的核心，是把企业战略、规划转化成为效益、成果的关键。
		</para>
		<para>
			执行力包含完成任务的意愿，完成任务的能力，完成任务的程度。对个人而言执行力就是办事能力；对团队而言执行力就是战斗力；对企业而言执行力就是经营能力。
		</para>
		<para>
			简单来说就是行动力。
		</para>
	</section>
	<section id="执行力问题出在哪里">
		<title>执行力问题出在哪里</title>
		<para>
			说到执行力，任何组织的执行力都无法与军队相比。军队也有执行力不灵的时候，问题出在哪里？
		</para>
		<para>
			我最近看中国近代历史，得到一些启发，在战争中由于战略错误，指挥失误等等原因，使前线士兵成为炮灰。这种战场可能站战役2/3甚至更多。
		</para>
		<para>
			打仗是一个靠经验积累的技术活，是无法从课本中学到的，课本上总结的前人的经验，实际中需要随机应变，仍需要你反复实践，总结。
		</para>
		<para>
			实践课的成本是极高的， ————— 一将功成万骨枯。
		</para>
		<para>
			如果你不能快速低成本掌握这项技术，———— 一将无能累死千军。
		</para>
		<para>
			商场如战场，在商战中，由于你的战略失误，将团队累死或失去团队对你的信任，甚至质疑你，执行力将无法贯彻下去。
		</para>
	</section>
	<section id="执行力与smart原则">
		<title>执行力与SMART原则</title>
		<para>
			这里有一个概念，既SMART原则。所谓SMART原则,即是：
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					目标必须是具体的(Specific)；
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					目标必须是可以衡量的(Measurable)；
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					目标必须是可以达到的(Attainable)；
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					目标必须和其他目标具有相关性(Relevant)；
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					目标必须具有明确的截止期限(Time-based)。
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</section>
</section>
<section id="什么是格局">
	<title>什么是格局</title>
	<para>俗话说：烙饼再大，也大不过烙饼的锅。一个人的成就再大，也大不过他的格局。</para>
	<para>格局就是具备高视点，宽视野，深洞察，能够跨越时间和空间去看事物，同时不受思维定势的限制。</para>
	<para>思维定势又称“习惯性思维”，是指人们按习惯的、比较固定的思路去考虑问题、分析问题，表现为在解决问题过程中作特定方式的加工准备。它阻碍了思维开放性和灵活性，造成思维的僵化和呆板。这使得人们不能灵活运用知识，创造性思维的发展受到阻碍。 </para>
	<para>人的思维定势会被经历，职业，圈子，财富，出身等很多因素所困扰。</para>
</section>
<section id="技术人员的大局观">
	<title>技术人员的大局观</title>
	<para>我们从小的教育就是如何拆分问题、解决问题，这样做显然会使复杂的问题变得更容易些。但是这带来一个新问题，我们丧失了如何从宏观角度看问题，分析问题，解决问题，对更大的整体的内在领悟能力。这导致了我们对现有问题提出的解决方案，但无法预计实施该方案后产生的各种后果，为此我们付出了巨大代价。</para>
	<para>而我们试图考虑大局的时候，总要在脑子里重新排序，组合哪些拆分出来问题，给它们编组列单。习惯性认为解决了所有微观领域的问题，那么宏观上问题就得到了解决。然而，这种做法是徒劳无益的，就好比试图通过重新拼起来的碎镜子来观察真实的影像。</para>
	<para>所以在一段时间后，我们便干脆完全放弃了对整体的关注。</para>
	<para>当今的社会，几乎所有的企业情况都是岗位职责清晰，分工明确，员工是企业机器上的一颗螺丝钉，我们在招聘下属的时候也仅仅是用他的一技之长。项目一旦立项，我们就根据项目需求针对性性的招聘，短短半年团队就会膨胀数倍，但效率并不是成正比增长。另一个问题是这个庞大的团队合作起来并不尽人意。结果是 80% 协调的时间，20% 实际工作时间。</para>
	<para>很多技术人员埋头在自己的专业领域，更擅长解决自己专业范畴的问题，这样是不对的，技术人员应该培养广泛的兴趣，不仅仅要成为技术全栈，还要涉略艺术等领域。</para>
</section>
<section id="个人能力大于团队力量">
	<title>个人能力大于团队力量</title>
	<para>从前个人在集体面前是渺小和微不足道的，个人离职对企业影响微乎其微。很多企业更趋向打造一个平台，让单个员工的影响将到最低。时代变了，这是一个快速变化的时代，即使是传统行业也在不断变化，企业不进步就等于在倒退。</para>
	<para>现代企业更突出个人能力，一名优秀员工能决定一家公司的生死命运，一条产品线的成败，一个片区的市场得失。</para>
	<para>一个创意，一个策划，一个方案，一个点子所创造的价值。可能是一个团队干十年，二十年都达不到成绩。</para>
	<para>个人的影响力在不断扩大，此前更多是管理层，现在可能中层，甚至基层管理人员都能影响一个公司的命运。</para>
	<para>在企业快速增长，闪电式扩张的过程中，个人的作用大于团队的作用，甚至团队是微不足道的。从前是铁打的营盘流水的兵，现在要改为铁打的将军，流水的营盘，人无头不走，鸟无头不飞。没团队可以招，团队不行可以换。</para>
	<section>
		<title>从服务于团队到团队伺候一个人</title>
		<para>此前员工只是团队中的一颗螺丝钉，个人服务于团队，团队执行高层的战略规划。</para>
		<para>如今大不同，可能是一个团队围着一个人服务，例如直播，自媒体领域。</para>
	</section>
	<section>
		<title>老板的格局就比员工大吗？</title>
		<para>为什么很多公司在苦苦的挣扎中前行，只能赚点辛苦钱？在我看来，老板跟员工知识社会分工角色的不同，多数老板并不比员工格局大。</para>
		<orderedlist>
			<title>这也是很多公司做不大的原因</title>
			<listitem>不懂分享</listitem>
			<listitem>招聘犹犹豫豫</listitem>
			<listitem>人才性价比</listitem>
			<listitem>只讲付出</listitem>
			<listitem>追求加班</listitem>
			<listitem>留不住人才</listitem>
		</orderedlist>
		<para>员工的出走很多情况是老板没有处理好老板与员工的关系。例如仍然是平台思维，没有意识到时代浪潮，当一个员工已经影响到公司业务，决定公司生死的时刻，你还在谈情怀，画大饼。</para>
		<para>抢走你优秀员工的不一定是竞争对手，还可能是风险投资机构。当年雷军作为天使投资人，为了说服一个世界500高管来小米，他可以连续半个月，天天请对方吃饭，每天聊到晚上十点钟。</para>
		<para>你的员工去了竞争对手公司，最多是薪水 Double，且竞争对手跟你一样，一般很难给出这样的薪酬。但是跟着雷军是建立小米帝国，这种诱惑很难拒绝。谷歌公司创始人更是公开直言，我们的竞争对手不是微软，我们的竞争对手是NASA！因为对星空的探索这个梦想使得NASA吸引了世界上很多的优秀科学家，所以NASA是我的大竞争对手。</para>
	</section>
	<section>
		<title>平台已死，员工即是合伙人</title>
		<para>再一味强调打造平台，说明你已经落伍，如果思维不做出改变，终将被时代淘汰。</para>
		<para>很多老板常常抱怨员工：“打工的心态，态度有问题……”，事实上，你把他当员工，他把你当老板。这种雇佣关系，你要求的太多。让员工付出更多更好的办法是，让员工成为合伙人。</para>
		<para>很多优秀员工会离职选择自己创业，可能是平台限制了的发展，更多是因为他创造的价值与回报不成正比。这种情况可能在 2010年以前还是合理的，员工与企业是雇佣关系，员工创造的价值理应全部属于公司，同时公司给与员工一定的报酬。</para>
		<para>随着风险投资进入中国，深耕多年投行领域，到了2010这个领域已经非常成熟。此前即使员工意识到自己创造的价值与回报不成正比，因为创业门槛较高，员工就此打消单干的念头。现在只要你有想法，想法合理，想法能说通，想法短期得到证实，很容易拿到天使投资。</para>
		<para>即使员工不创业，就职于其他公司，结局可能是双输。我身边有多起案例，举一个把。</para>
		<para>A公司拒绝B员工的加薪，B员工跳槽到了C公司，C公司给了B员工Double薪水。短期来看B员工赢了。</para>
		<para>但是B员工在C公司，没有能让他展示100%能力的平台。B员工基本没有提升，虽然业绩也在快速增长，但不是指数级的。</para>
		<para>A公司失去了B员工，业绩损失，经过一段时间恢复了业绩。但此后业绩虽有增长，但及其缓慢。长期来看A公司输了。</para>
		<para>如果B员工留在公司A公司，为A公司创造的价值是无法估量的。这才是双赢。</para>
		<para>这即是职场上的博弈，也是职场版囚徒困境。</para>
	</section>
</section>
