<section id="smart">
	<title>SMART</title>
	<para>smart （目标管理原则） 锁定</para>
	<para>目标管理中，有一项原则叫做「SMART」，分别由「Specific、Measurable、Attainable、Relevant、Time－based」五个词组组成。这是订定工作目标时，必须谨记的五项要点。</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>S即specific，代表具体的，指绩效考核要切中特定的工作指标，不能笼统；</listitem>
		<listitem>M即measurable，代表可度量的，指绩效指标是数量化或者行为化的，验证这些绩效指标的数据或者信息是可以获得的；</listitem>
		<listitem>A即attainable，代表可实现的，指绩效指标在付出努力的情况下可以实现，避免设立过高或过低的目标；</listitem>
		<listitem>R即relevant，代表相关性，指实现此目标与其他目标的关联情况；</listitem>
		<listitem>T即time－based，代表有时限，注重完成绩效指标的特定期限。</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>Smart是确定关键绩效指标的一个重要的原则。</para>
	<para>无论是制定团队的工作目标还是员工的绩效目标都必须符合上述原则，五个原则缺一不可。明确来讲：</para>
	<section>
		<title>SMART原则一 S（Specific）——明确性</title>
		<para>所谓明确就是要用具体的语言清楚地说明要达成的行为标准。明确的目标几乎是所有成功团队的一致特点。很多团队不成功的重要原因之一就因为目标定的模棱两可，或没有将目标有效的传达给相关成员。
		</para>
		<para>示例：目标——“增强客户意识”。这种对目标的描述就很不明确，因为增强客户意识有许多具体做法，如：减少客户投诉，过去客户投诉率是3%，现在把它减低到1．5%或者1%。提升服务的速度，使用规范礼貌的用语，采用规范的服务流程，也是客户意识的一个方面。
		</para>
		<para>有这么多增强客户意识的做法，我们所说的“增强客户意识”到底指哪一块？不明确就没有办法评判、衡量。所以建议这样修改，比方说，我们将在月底前把前台收银的速度提升至正常的标准，这个正常的标准可能是两分钟，也可能是一分钟，或分时段来确定标准。
		</para>
		<para>实施要求：目标设置要有项目、衡量标准、达成措施、完成期限以及资源要求，使考核人能够很清晰的看到部门或科室月计划要做哪些那些事情，计划完成到什么样的程度。
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>SMART原则二 M（Measurable）——衡量性</title>
		<para>衡量性就是指目标应该是明确的，而不是模糊的。应该有一组明确的数据，作为衡量是否达成目标的依据。</para>
		<para>如果制定的目标没有办法衡量，就无法判断这个目标是否实现。比如领导有一天问“这个目标离实现大概有多远？”团队成员的回答是“我们早实现了”。这就是领导和下属对团队目标所产生的一种分歧。原因就在于没有给他一个定量的可以衡量的分析数据。但并不是所有的目标可以衡量，有时也会有例外，比如说大方向性质的目标就难以衡量。
		</para>
		<para>比方说，“为所有的老员工安排进一步的管理培训”。进一步是一个既不明确也不容易衡量的概念，到底指什么？是不是只要安排了这个培训，不管谁讲，也不管效果好坏都叫“进一步”？
		</para>
		<para>改进一下：准确地说，在什么时间完成对所有老员工关于某个主题的培训，并且在这个课程结束后，学员的评分在85分以上，低于85分就认为效果不理想，高于85分就是所期待的结果。这样目标变得可以衡量。
		</para>
		<para>实施要求：目标的衡量标准遵循“能量化的量化，不能量化的质化”。使制定人与考核人有一个统一的、标准的、清晰的可度量的标尺，杜绝在目标设置中使用形容词等概念模糊、无法衡量的描述。
		</para>

	</section>
	<section>
		<title>SMART原则三 A（Attainable）——可实现性</title>
		<para>目标是要能够被执行人所接受的，如果上司利用一些行政手段，利用权利性的影响力一厢情愿地把自己所制定的目标强压给下属，下属典型的反映是一种心理和行为上的抗拒：我可以接受，但是否完成这个目标，有没有最终的把握，这个可不好说。一旦有一天这个目标真完成不了的时候，下属有一百个理由可以推卸责任：你看我早就说了，这个目标肯定完成不了，但你坚持要压给我。
		</para>
		<para>“控制式”的领导喜欢自己定目标，然后交给下属去完成，他们不在乎下属的意见和反映，这种做法越来越没有市场。今天员工的知识层次、学历、自己本身的素质，以及他们主张的个性张扬的程度都远远超出从前。因此，领导者应该更多的吸纳下属来参与目标制定的过程，即便是团队整体的目标。
		</para>
		<para>定目标成长，就先不要想达成的困难，不然热情还没点燃就先被畏惧给打消念头了。</para>
		<para>实施要求：目标设置要坚持员工参与、上下左右沟通，使拟定的工作目标在组织及个人之间达成一致。既要使工作内容饱满，也要具有可达性。可以制定出跳起来“摘桃”的目标，不能制定出跳起来“摘星星”的目标。
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>SMART原则四 R（Relevant）——相关性</title>
		<para>目标的相关性是指实现此目标与其他目标的关联情况。如果实现了这个目标，但对其他的目标完全不相关，或者相关度很低，那这个目标即使被达到了，意义也不是很大。
		</para>
		<para>因为毕竟工作目标的设定，是要和岗位职责相关联的，不能跑题。比如一个前台，你让她学点英语以便接电话的时候用得上，这时候提升英语水平和前台接电话的服务质量有关联，即学英语这一目标与提高前台工作水准这一目标直接相关。若你让她去学习6sigma，就比较跑题了，因为前台学习6sigma这一目标与提高前台工作水准这一目标相关度很低。
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>SMART原则五 T（Time-based）——时限性</title>
		<para>目标特性的时限性就是指目标是有时间限制的。例如，我将在2005年5月31日之前完成某事。5月31日就是一个确定的时间限制。没有时间限制的目标没有办法考核，或带来考核的不公。上下级之间对目标轻重缓急的认识程度不同，上司着急，但下面不知道。到头来上司可以暴跳如雷，而下属觉得委屈。这种没有明确的时间限定的方式也会带来考核的不公正，伤害工作关系，伤害下属的工作热情。
		</para>
		<para>实施要求：目标设置要具有时间限制，根据工作任务的权重、事情的轻重缓急，拟定出完成目标项目的时间要求，定期检查项目的完成进度，及时掌握项目进展的变化情况，以方便对下属进行及时的工作指导，以及根据工作计划的异常情况变化及时地调整工作计划。
		</para>
		<para>总之，无论是制定团队的工作目标，还是员工的绩效目标，都必须符合上述原则，五个原则缺一不可。</para>
		<para>制定的过程也是对部门或科室先期的工作掌控能力提升的过程，完成计划的过程也就是对自己现代化管理能力历练和实践的过程。</para>
	</section>
</section>
<section>
	<title>沟通管理</title>
	<section>
		<title>SCRTV 沟通模型</title>
		<para> 有条理的做工作汇报——SCRTV 表达模型适用情境：工作汇报、方案讲述等。</para>
		<itemizedlist>
			<title>SCRTV 沟通模型</title>
			<listitem>Scene（情境）：明确问题——是什么？</listitem>
			<listitem>Conflict（冲突）：提出疑问——怎么了？</listitem>
			<listitem>Reason（原因）：分析原因——为什么？	</listitem>
			<listitem>Tactics（策略）：进行决策——怎么办？</listitem>
			<listitem>Value（价值）：创造价值——成为什么？</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>举个例子：</para>
		<para>工作进度：关于xx工作，目前我们的工作进度是____，已完成____，还未完成____，计划在____（日期）之前完成，您看可以吗？
		</para>
		<para>工作需求：关于xx工作，目前我需要____，您看能不能帮我协调？</para>
		<para>工作中遇到的瓶颈：关于xx工作，目前出现了一些意外情况，这个情况是____，我能想到的解决方案有____，您看怎么解决？
		</para>
		<para>对于目前工作产生的新的建议想法：我对____方面，有了一些想法，产生这个想法的原因是____，我的想法是____，能够起到的作用是____，您看怎么样？
		</para>
		<para>工作业绩：这个月的业绩目标是____，完成了____，离目标还有____，没有完成是因为____，这个问题以后将____这样解决。您看行不行？
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>PREP 沟通模型</title>
		<para>沟通中如何抓住重点——PREP 法则如果在沟通时常常抓不住重点， PREP 沟通法则可以快速提升沟通力。</para>
		<itemizedlist>
			<title>PREP 沟通模型</title>
			<listitem>Point（结论）：结论先行	</listitem>
			<listitem>Reason（依据）：通过数据、事实验证结论的可靠性。</listitem>
			<listitem>Examle（事例）：通过事例阐述可靠性的依据。	</listitem>
			<listitem>Point（重述结论）：通过事例，引起被沟通者的共情及想象。	</listitem>
		</itemizedlist>

	</section>
	<section>
		<title>体贴的赞美他人——FFC 法则</title>
		<para>职场中，不懂赞美员工的领导，会让员工觉得没有人情味，并且错过了一个低投入高产出的激励方法。不会赞美同事的员工，则很难与同事建立融洽和谐的人际关系。
		</para>
		<itemizedlist>
			<title>FFC 法则</title>
			<listitem>F=Feeling：感受</listitem>
			<listitem>F=Fact：事实</listitem>
			<listitem>C=Compare：对比</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section>
		<title>如何与有情绪的人沟通——FOSSA模型</title>
		<para>沟通交流的时候，如果对方产生了情绪，沟通就会变得很困难。但在职场中，这种情形又是无法避免的。</para>
		<itemizedlist>
			<title>FOSS沟通模型</title>
			<listitem>F（Feeling）确认感受</listitem>
			<listitem>O（Obljective）确认目标</listitem>
			<listitem>S（Situation）现状如何</listitem>
			<listitem>S（Solution）解决方法</listitem>
			<listitem>A（Action）行动共识</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section>
		<title>说服对方接受你的观点——RIDE 说服模型</title>
		<para>适用场景：谈判、方案抉择等需要对方接受你观点的场合</para>
		<itemizedlist>
			<title>RIDE 说服模型</title>
			<listitem>R（risk）风险：将风险暴露给对方。</listitem>
			<listitem>I（interest）利益：引入利益点，提高预期。</listitem>
			<listitem>D（Differences）差异：自身建议与其他方案的差异之处。</listitem>
			<listitem>E（Effece）影响：方案本身所能带来的负面影响。</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section>
		<title>如何做到与人有效沟通？——乔哈里视窗</title>
		<para>乔哈里视窗也被称为：“自我意识的发现—反馈模型”，或“信息交流过程管理工具”。</para>
		<para>第一象限：公开区（Open Area）自己知道，别人也知道的（基本信息）</para>
		<para>第二象限：盲目区（Blind Spot）自己不知道，别人却知道的盲点（别人对你的感受）</para>
		<para>第三象限：隐藏区（Hidden Area）自己知道，别人不知道的秘密（秘密心愿）</para>
		<para>第四象限：未知区（Unknown Area）自己和别人都不知道。</para>
	</section>
</section>
</para>