<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section>
	<title>市场营销工具</title>
	<section id="SIVA">
		<title>SIVA</title>
		<para>方案、信息、价值、路径</para>
	</section>
	<section id="4ps">
		<title>4P's</title>
		<para>(1)4P营销理论被归结为四个基本策略的组合，即产品（Product）、价格（Price）、渠道（Place）、促销（Promotion），由于这四个词的英文字头都是P，再加上策略（Strategy），所以简称为“4P’s”
		</para>
		<para>(2)产品策略（Product Strategy），定价策略（Pricing Strategy），分销策略（Placing
			Strategy），促销策略（Promoting
			Strategy），这四种营销策略的组合，因其英语的第一个字母都为“P”,通常也称之为“4P‘s”。</para>

	</section>
	<section id="5P">
		<title>5P 分析法（服务业 / 运营专属）</title>
		<para>核心逻辑：聚焦服务业 “与人相关” 的特性，从 5 个维度（人、流程、产品、场所、政策）拆解问题，覆盖 “服务提供 -
			客户体验” 全链路。		</para>
		<screen>
		<![CDATA[

各维度拆解要点：
维度				核心关注点				示例（如 “客户等待时间过长”）
人（People）		员工效率、服务意识、培训		前台人员操作缓慢、未主动引导客户
流程（Process）	服务流程设计、环节衔接		取号流程繁琐、付款环节需多次确认
产品（Product）	服务 / 产品本身的功能、质量	线上预约系统卡顿、服务项目不全
场所（Place）		服务环境、空间布局			等待区座位不足、动线设计不合理
政策（Policy）	公司制度、外部规则			高峰期未增派人手、退款政策复杂		
		]]>
		</screen>
	</section>
	<section>
		<title>7Ps 理论：服务型企业的扩展模型</title>
		<screen>
		<![CDATA[
7Ps 在 4Ps 基础上增加了 3 个与 “服务” 相关的要素，更适用于餐饮、酒店、教育等服务类行业。
原有 4Ps：Product（产品）、Price（价格）、Place（渠道）、Promotion（促销）。
新增 3Ps：
People（人员）：服务的提供者（如员工），其专业度、态度直接影响消费者体验，比如餐厅服务员、银行柜员。
Process（流程）：服务提供的流程和机制，比如餐厅的点餐 - 上菜 - 结账流程、线上客服的响应流程，流程效率决定体验好坏。
Physical Evidence（有形展示）：服务的 “可视化载体”，比如餐厅的装修环境、酒店的硬件设施、线上课程的界面设计，用于传递服务质量。
4. STP 理论：精准定位目标市场
		
		]]>
		</screen>
	</section>
	<section>
		<title>4Cs 理论：以消费者需求为核心</title>
		<screen>
		<![CDATA[
4Cs 是对 4Ps 的补充和延伸，核心是从 “企业视角” 转向 “消费者视角”，更强调需求导向。
Customer（顾客需求）：不再只关注企业能生产什么，而是研究消费者真正需要和想要的产品，解决其痛点。
Cost（成本）：不止是企业的生产成本，还包括消费者购买时的时间成本、货币成本、精力成本等综合支出。
Convenience（便利）：重点在于让消费者购买和使用产品更便捷，比如渠道布局、购买流程简化、售后服务优化等。
Communication（沟通）：取代传统 “促销” 的单向传播，强调与消费者的双向互动，建立长期信任关系，如社群运营、用户反馈机制等。		
		]]>
		</screen>
	</section>
	<section>
		<title>4Rs 理论：聚焦长期客户关系</title>
		<screen>
		<![CDATA[
4Rs 以 “关系营销” 为核心，旨在通过提升客户忠诚度实现长期盈利，更适合竞争激烈的成熟市场。
Relevance（关联）：让产品与消费者的需求紧密关联，甚至根据需求动态调整，避免与消费者脱节。
Reaction（反应）：快速响应消费者的需求变化和市场反馈，而非被动等待，比如快速迭代产品、调整服务策略。
Relationship（关系）：通过持续互动维护与客户的长期关系，而非单次交易，比如会员体系、专属服务等。
Reward（回报）：实现企业与客户的 “双赢”，既要让企业获得利润，也要让客户获得实际回报（如优惠、价值感），提升复购意愿。

		]]>
		</screen>
	</section>

	<section id="stp">
		<title>STP</title>
		<para>
			STP理论被归结为三个基本策略的组合,即市场细分（Segmentation）、目标市场选择（Targeting）和定位（Positioning）。
		</para>
		<literallayout>
		<![CDATA[
STP 是营销战略的核心，先于 4Ps 等战术模型，解决 “为谁服务” 的问题，避免资源浪费。
Segmentation（市场细分）：按地理、人口、心理、行为等维度，将整体市场拆分为不同需求的小群体，比如将 “饮料市场” 细分为 “健康低糖群体”“功能提神群体”。
Targeting（目标选择）：从细分市场中选择企业有能力服务的群体，比如聚焦 “25-35 岁一线城市健康低糖需求群体”。
Positioning（市场定位）：在目标消费者心中建立独特的品牌形象，比如 “主打 0 糖 0 卡的高端气泡水”，与竞品形成差异。		
		]]>
		</literallayout>
	</section>
	<section>
		<title>什么是SWOT分析？</title>
		<screen>
		<![CDATA[
SWOT分析是一个简单而有效的方法，用于评估一个组织或个人的内部优缺点以及外部环境中的机会与威胁。具体来说，SWOT分析包括以下四个方面：

优势（Strengths）：我们的强项和特长，能够帮助我们取得成功的内部因素。
劣势（Weaknesses）：我们需要改进的地方，是内部的不足和限制。
机会（Opportunities）：外部环境中的有利因素，可以帮助我们实现目标。
威胁（Threats）：外部环境中的不利因素，可能阻碍我们前进的风险。		
		]]>
		</screen>
	</section>
	<section>
		<title>PEST 分析</title>
		<screen>
		<![CDATA[
PEST分析是战略咨询顾问用来帮助企业检阅其外部宏观环境的一种方法。是指宏观环境的分析，宏观环境又称一般环境，是指影响一切行业和企业的各种宏观力量。
对宏观环境因素作分析，不同行业和企业根据自身特点和经营需要，分析的具体内容会有差异，但一般都应对
政治（Political）、经济（Economic）、技术（Technological）和社会（Social）这四大类影响企业的主要外部环境因素进行分析。简单而言，称之为PEST分析法。		
		]]>
		</screen>
	</section>
	<section id="usp">
		<title>USP (Unique Selling Proposition)</title>
		<para>卖点，即独特的销售主张，最早由美国的罗瑟·里斯夫提示，是营销史上的一个重要理论。</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<title>USP 包括三个必备要素：</title>
			<listitem>
				<para>必须明确向消费者提出购买建议，表明购买本产品所获得的利益。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>所强调的利益必须是本产品首先提出的，是竞争对手所不拥有或者未曾提出的。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>建议必须强有力，能够吸引、打动消费者产生购买欲望。</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>跟卖点对应的另一个感念是“买点”，简单地说，就是顾客买东西的动机和理由。</para>
	</section>
	<section id="utilities.6s">
		<title>6S</title>
		<para>6S就是整理（SEIRI）、整顿（SEITON）、清扫（SEISO）、清洁（SEIKETSU）、素养（SHITSUKE）、安全（SAFETY）六个项目，因均以“S”开头，简称6S。
		</para>
		<para>提起 6S ，首先要从 5S 谈起。 5S
			起源于日本，指的是在生产现场中将人员、机器、材料、方法等生产要素进行有效管理，它针对企业中每位员工的日常行为方面提出要求，倡导从小事做起，力求使每位员工都养成事事“讲究”的习惯，从而达到提高整体工作质量的目的。是日式企业独特的一种管理方法。
			1955年， 日本 5S 的宣传口号为“安全始于整理整顿，终于整理整顿”，当时只推行了前 2S
			，其目的仅为了确保作业空间和安全，后因生产控制和品质控制的需要，而逐步提出后续 3S, 即“清扫、清洁、素养
			”，从而其应用空间及适用范围进一步拓展。1986年，首本 5S 著作问世，从而对整个日本现场管理模式起到了冲击作用， 并由此掀起 5S
			热潮。 日企将 5S
			活动作为工厂管理的基础，推行各种品质管理手法，二战后产品品质得以迅猛提升，奠定了经济大国的地位。而在丰田公司倡导推行下，5S
			对于提升企业形象，安全生产，标准化的推进，创造令人心怡的工作场所等方面的巨大作用逐渐被各国管理界所认识。我国企业在 5S
			现场管理的基础上，结合国家如火如荼的安全生产活动，在原来 5S 基础上增加了安全 (safety) 要素，
			形成“6S”。
		</para>
	</section>
	<section id="E-Marketing">
		<title>网络营销</title>
		<para>简单的说，网络营销就是以互联网为主要手段进行的，为达到一定营销目的的营销活动。</para>
		<para>利用E-mail营销、博客与微博营销、网络广告营销、视频营销等</para>
		<section>
			<title>网络营销与传统营销的区别</title>
			<para>传统营销是：“关注、兴趣、渴望、记忆、购买”。</para>
			<para>网络时代新媒体营销：“关注、兴趣、搜索、对比、购买、分享与口碑传播”。</para>
		</section>
		<section id="sem">
			<title>SEM(Search Engine Marketing)</title>
			<para>搜索引擎营销，是指在搜索引擎上推广网站，提高网站可见度，从而带来流量的网络营销活动；</para>
			<section id="seo">
				<title>SEO(Search Engine Optimization)</title>
				<para>搜索引擎优化，是指在了解搜索引擎自然排名机制的基础上，对网站进行内部及外部的调整优化，改进网站在搜索引擎中的关键词自然排名，获得更多流量，从而达成网站销售及品牌建设的目标；
				</para>
				<para>网站SEO方法(关键词，内容优化，结构优化，代码优化，链接优化，数据分析)</para>
			</section>
			<section id="ppc">
				<title>PPC（Pay Per Click)</title>
				<para>PPC（Pay Per Click)即按点击付费</para>
			</section>
		</section>
		<section>
			<title>SMM(Social Media Marketing) 社会化媒体营销</title>
			<para>社会化媒体营销亦有称社会化营销，是利用社会化网络，在线社区，博客，百科或者其他互联网协作平台媒体来进行营销，公共关系和客户服务维护开拓的一种方式。又称社会媒体营销、社交媒体营销、社交媒体整合营销、大众弱关系营销。
			</para>
			<para>基于第三方平台的营销、以案例的形式讲解社会化媒体营销方法：策划、执行、效果监控/危机公关(内容营销、知识营销、电子书营销、视频营销、百科营销、微博营销、问答营销、论坛营销、博客营销、微信营销等)
			</para>
		</section>
		<section id="epm">
			<title>EPM</title>
			<para>电商平台营销EPM：基于天猫、京东、淘宝平台的营销。电商的发展趋势/微商、电商平台的分析(平台的选择)、开店、运营店铺(天猫SEO、电商平台的付费营销、电商平台的活动营销)
			</para>
		</section>
		<section id="edm">
			<title>EDM(Email Direct Marketing)</title>
			<para>EDM 是 Email Direct Marketing
				的缩写，即电子邮件营销，简称为邮件营销。是利用电子邮件（Email）与受众客户进行商业交流的一种直销方式。同时也广泛的应用于网络营销领域。电子邮件营销是网络营销手法中最古老的一种，可以说电子邮件营销比绝大部分网站推广和网络营销手法都要老。
			</para>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>SPIN 销售法：顾问式销售的核心提问框架</title>
		<screen>
			<![CDATA[
SPIN 销售法是由尼尔・雷克汉姆（Neil Rackham）提出的顾问式销售工具，核心是通过四类递进式问题，引导销售人员从挖掘客户背景，到识别痛点、放大痛点影响，最终让客户主动认可解决方案的价值。它特别适合大额、复杂产品 / 服务的销售（如汽车、企业级软件、设备采购等），而非快消品的冲动型消费。
SPIN 四个字母分别对应情景问题（Situation）、难点问题（Problem）、暗示问题（Implication）、需求 - 效益问题（Need-Payoff），四步环环相扣，层层深入.
			
			]]>
			</screen>
	</section>
</section>
