<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="time">
	<title>时间管理</title>
	<para>为了确保项目最终的按时完成的一系列管理过程。它包括具体活动的界定，如：活动排序、时间估计、进度安排及时间控制等项工作。</para>
	<para>时间管理站项目管理40%的内容，很多人对项目管理的理解就是时间管理，其次就是质量管理。</para>
	<para>时间是公司最稀缺资源，但多数时间并没有得到高效合理利用。若想让你的员工达到最高工作效率，必须珍视他们时间，制定规章合理分配时间，并投入精力尽可能为公司创造最大价值。</para>
	<section id="time-consumption">
		<title>时间管理的误区</title>
		<para>时间管理强调怎样高效利用时间，例如，日程管理，任务排序，四象限分析，等等。</para>
		<para>如果采用这样的管理方法，累死为止也无法完成工作。</para>
		<para>我所理解的时间管理完全不同。</para>
		<section>
			<title>优化组织架构，精简机构</title>
			<para>从企业管理者到一线员工之间的层级越多，信息流动和决策速度就越慢，时间成本就越高。</para>
			<para>一家公司若增添一名管理者，平均会衍生出相当于1.5名全职员工所负担的新工作量，也就是说除了管理者本人自己负担的工作外，还要占用另一名员工50％的工作；每增添一名副总裁，则衍生出2.6名全职员工的工作量。雇用新的管理者或高级管理者，可能还需要接着雇用助理或办公室主任，带来一连串资源消耗，会进一步增加工作量和成本。随着工作越积越多，时间也变得更加短缺。</para>
		</section>
		<section>
			<title>命令决策一元化</title>
			<para>很多企业采用矩阵式结构经营，但决策权和问责制度模糊不清。因此，花在协调各职能和业务单元之间的时间急剧增多，成本随之增加。</para>
			<para>另一种模式是分布式模式，它与矩阵模式的区别就在于，分布式的每个节点都能独立运作，而矩阵式看似每个节点独立，但离开中央却完全无法运行。</para>
			<para>企业要么采用一元化决策，要么采用分布式决策。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="workday">
		<title>项目管理中工时计算的问题</title>
		<section id="背景">
			<title>背景</title>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						为什么项目总是不能按时结项？
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						为什么工期一再延误？
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						员工不够努力吗？
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						时间去了哪里？
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</section>
		<section id="面临的问题">
			<title>面临的问题</title>
			<para>
				普遍问题是，我们至今对知识型工作者的做事效率，仍采用工业时代的评价模式。若工作者每小时的效率产出基本一致，那关注他们的工作时长便行之有理。
				对于重复性劳动，这种评价模式可能确实管用，但对知识型工作者就不太适用。
			</para>
		</section>
		<section id="工时去了哪里">
			<title>工时去了哪里？</title>
			<para>
				据统计一个典型的美国办公室工作者，每个工作日只能完成90分钟真正有意义的工作。
			</para>
			<para>
				当天剩余的大部分时间，都被浪费在各种分心事务上，比如阅读新闻、网上冲浪、同事社交、吃零食、喝咖啡、翻看报纸、处理无关邮件、不必要的拖延行为、玩游戏、做白日梦等。
				多说一句，美国办公室工作者在世界范围内还算最高效的人群。在其他很多国家，人们每天完成的实质工作甚至更少。
			</para>
			<section id="洗手间茶水间吸烟">
				<title>洗手间，茶水间，吸烟</title>
				<itemizedlist spacing="compact">
					<listitem>
						<para>
							洗手间，先不分男女性别差异以及大小号，平均下来10~15分钟一次没有意见吧？那么一天至少两次吧？
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							茶水间，洗杯子，泡茶，清理茶叶残渣，遇到同时还需要寒暄几句。需要10分钟吧？
							一天至少2~4次吧？
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							吸烟，我不吸烟不太清楚，但是看到公司的烟友抽的爽，了得欢。20
							分钟要吧？
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			<section id="看邮件写邮件">
				<title>看邮件，写邮件</title>
				<para>
					我最讨厌邮件群发，或将不相关的邮件也CC给我。阅读这些不相关的邮件是非常浪费时间的，你不清楚那封邮件中会与你有关，只能逐一阅读。
					写邮件更浪费时间，给领导写邮件浪费时间乘以二，既要要注意措辞，还要注意语气。
					阅读邮件至少需要30分钟时间，写邮件需要1个小时
				</para>
			</section>
			<section id="沟通">
				<title>沟通</title>
				<para>
					很多企业组织架构层级导致沟通不顺畅，增加沟通成本，工时内耗。企业应该为员工提供开放的沟通，而不是层层转达。
				</para>
			</section>
			<section id="查资料">
				<title>查资料</title>
				<para>
					查资料并没有浪费工时，磨刀不误砍柴工。但资料查了，问题没有解决工时就被消耗了。
				</para>
			</section>
			<section id="无关的会议">
				<title>无关的会议</title>
				<para>
					中国是开会就是你一句我一句出主意，大都无法落实。很多无关会议把你拉去旁听。一般会议时间都在2个小时左右。
				</para>
			</section>
			<section id="不必要的拖延行为">
				<title>不必要的拖延行为</title>
				<para>
					员工拖延时间有很多原因，不一定都是员工的问题，多是企业的问题造成的，所以企业自身要找原因，不要归罪为员工问题。
				</para>
			</section>
			<section id="私人时间">
				<title>私人时间</title>
				<itemizedlist spacing="compact">
					<listitem>
						<para>
							看手机短信，接听乱七八糟的电话（买保险的，贷款的，卖房的，头自理财的，诈骗的）
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							微信，朋友圈
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							看新闻，玩游戏
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>
					以上仅仅粗略列出几项影响工时的因素，但实际过程中远不止这些，会有更多因素会占用工时。
				</para>
			</section>
		</section>
		<section id="怎样改善面临的问题">
			<title>怎样改善面临的问题</title>
			<para>
				死扣工时的时代已经过去了，我们应该更多关注员工产出成果。
			</para>
			<para>
				欧美企业尽可能的为员工提供最好的工作，弹性工作时间甚至可以SOHO办公，不是让员工享受，而是让员工最大化产出。
			</para>
			<para>
				目标管理，价值管理都胜过时间管理。
			</para>
			<para>
				我认为项目管理应该改叫项目服务，项目服务能更描述项目人员的角色。
			</para>
			<para>
				员工每天真正投入工作的时间越长，产出就越多，做有真正有意义的工作才是王道。
			</para>
		</section>
		<section id="怎样计算项目工时">
			<title>怎样计算项目工时？</title>
			<para>
				项目管理中通常是采用8小时/每天，一周40小时来计算工时。
			</para>
			<para>
				项目延期主要问题就是工时计算不合理，项目工时不能与8小时工作制挂钩。
			</para>
			<para>
				8小时工作制，仅仅是规定员工在8小时之内要工作岗位上。
			</para>
			<para>
				员工不是机器人，不可能8小时内，一刻不停的工作。
			</para>
			<para>
				所以减去上洗手间，茶水间，吸烟，处理工作邮件，回复工作即时消息，开无用的会议等等时间，员工剩下多少真正有意义的工作时间？
			</para>
			<para>
				所以我认为保守计算，项目工时应该按6小时计算甚至4小时。
			</para>
		</section>
	</section>
	<section id="deadline">
		<title>项目延期</title>
		<para>项目延期不一定是团队不够努力，导致拖延的原因有很多种，有些是管理者的责任，还有以下是团队成员的责任:</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>工时计算本身有问题。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>追求完美。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>认为分配违背员工意愿。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>害怕犯错误，承担责任或受到批评。</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</section>
	<section>
		<title>当日事当日毕</title>
		<para>很多读者询问我是怎样学习的，他们无论如何也想象不出我是如何掌握如此多的跨界知识，且在每个领域都能达到一定深度。</para>
		<para>休息时安心休息，工作时一心一意</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<title>我的学习原则是：</title>
			<listitem>只在公司学习</listitem>
			<listitem>不占用业余时间</listitem>
			<listitem>工作用到的技术才会学习</listitem>
		</orderedlist>
		<para>周围了解我的朋友都知道我爱好非常多。我从不把技术带回家，所以极少在家中学习技术，或者在家中完成未完成的工作。偶尔写作写的也是非技术文章。
在我看来每天在公司的8小时已经足够了，所以你需要充分的利用好这8个小时，至少不要浪费。很多同事在工作时间忙里偷闲看看新闻，刷刷朋友圈，而此时我在学习新的技术。</para>
		<para>回家家里与技术完全切断，家中没有开通有线电视，已有十几年没有这看过电视，偶尔使用安卓盒子或App 看看CCTV9、CCTV10 主要看纪录片和动物世界居多，只看美剧，从不看国产电视剧。业余时间全部用在业余爱好上，无线电，自行车，汽车，户外运动，等等</para>
		<section>
			<title>我的时间规划</title>
			<para>我通常8:00 左右到公司，首先我会浏览一下开发软件资讯，包括业界比较热门的技术，看看那些软件升级了，关注一下 Release Note 文档，这样便可以了解了软件的版本间发生了那些变化。 几十年不间断地关注主流软件的 Release Note 才能对每个版本的变化了如指掌，这样在软件升级时才能从容不迫，我一向是喜欢追逐并尝试新版本的。</para>
			<screen>
			<![CDATA[
上午工作安排

8:50 ～ 9:00 处理邮件，回顾昨天的工作，以及安排好当日的工作，无论是自己的工作，还是团队的工作都做到 当日事,当日毕。

9:00  ~ 11:30 开始专心工作

11:30 ~ 12:00 稍作休息，放松一下，想一想之前的方案是周全，还有那些需要补充，处理一些杂事，例如回复电邮。 将一些经验，总结等等写入《Netkiller 手札》对应的章节。

《Netkiller 系列 手札》既是我的电子书，也是我的笔记，从2000年至今更新从未中断过。工作中需要用到什么知识，只需找到索引章节，拿来即用。手札内容涵盖了从开发，测试到运维所涉及的所有知识和工具。

下午工作安排

13:00 ~ 15:30 专心工作

15:30 ~ 16:00 稍作休息，放松一下，处理一些杂事。 将一些经验，总结等等写入《Netkiller 手札》对应的章节。

16:00 ~ 17:30 专心工作

17:30 ~ 18:00 提交 Issue/ Ticket，检查团队的当日工作。 将一些经验，总结等等写入《Netkiller 手札》对应的章节。


工作安排大致如此，实际情况时间点稍有出入，大致上：

专心工作（无打扰）—> 休息，思考，总结 —> 继续工作 —> 再思考，总结
			
			]]>
			</screen>
		</section>
		<section>
			<title>遇到工作被打断的情况</title>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<title>处理原则是：</title>
				<listitem>告知：“我手头上有事，正在忙”</listitem>
				<listitem>协商：“XXX帮你处理，行吗？”</listitem>
				<listitem>计划：未来XXX时间处理</listitem>
				<listitem>答复：按照承诺的时间回电或答复</listitem>
			</orderedlist>
			<para>会议是十分浪费时间的，但又不得不开会，减少会议浪费工作时间非常重要，请阅读《Nekiller Management 手札》·沟通管理章节。</para>
		</section>
	</section>
</chapter>