<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="range">
	<title>范围管理</title>
	<para>为了实现项目的目标，对项目的工作内容进行控制的管理过程。它包括范围的界定，范围的规划，范围的调整等。</para>
	<para>我们将技术部划分为三个子部门，这是为了实现DEVOPS而制定。</para>
	<orderedlist>
		<listitem>
			<para>软件开发部</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>软件测试部</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>运维部</para>
		</listitem>
	</orderedlist>
	<para>很多中国企业组织架构五花八门，这样会造成职责不清晰。例如运维挂在开发部下面，测试挂在开发部下面</para>
	<section>
		<title>宏观管理</title>
		<subtitle>技术人员的大局观</subtitle>

		<para>我们从小的教育就是如何拆分问题、解决问题，这样做显然会使复杂的问题变得更容易些。但是这带来一个新问题，我们丧失了如何从宏观角度看问题，分析问题，解决问题，对更大的整体的内在领悟能力。这导致了我们对现有问题提出的解决方案，但无法预计实施该方案后产生的各种后果，为此我们付出了巨大代价。</para>
		<para>而我们试考虑大局的时候，总要在脑子里重新排序，组合哪些拆分出来问题，给它们编组列单。
			习惯性认为解决了所有微观领域的问题，那么宏观上问题就得到了解决。然而，这种做法是徒劳无益的，就好比试图通过重新拼起来的碎镜子来观察真实的影像。
		</para>
		<para>所以在一段时间后，我们便干脆完全放弃了对整体的关注。</para>
		<para>当今的社会，几乎所有的企业情况都是岗位职责清晰，分工明确，员工是企业机器上的一颗螺丝钉，我们在招聘下属的时候也仅仅是用他的一技之长。项目一旦立项，我们就根据项目需求针对性性的招聘，短短半年团队就会膨胀数倍，但效率并不是成正比增长。另一个问题是这个庞大的团队合作起来并不尽人意。结果是 80% 协调的时间，20% 实际工作时间。</para>
		<para>很多技术人员埋头在自己的专业领域，更擅长解决自己专业范畴的问题，这样是不对的，技术人员应该培养广泛的兴趣，不仅仅要成为技术全栈，还要涉略艺术等领域。</para>

	</section>

	<section id="responsibility-range">
		<title>你清楚你的工作职责吗？</title>
		<para>
			对于基层员工来说，员工很清楚自己的工作职责。
		</para>
		<para>
			你是否意识到很多管理层不清楚自己的工作职责呢？或者身为管理层的自己，也不知道自己的工作职责是什么？
		</para>
		<para>
			常有老板跟员工抢工作，经理跟下属抢工作，这种情况在当下中国很常见，甚至可以说每个公司都有这种情况。
		</para>
		<para>
			工作职责清楚，界限模糊，这也导致了中国企业人管而非制度管理的模式。如果某个管理层能力比较强，公司可能让他跨界负责多个部门。
		</para>
		<para>
			为什么出现这种情况呢？一时也说不清楚，我们逐条分析，大家看看是否解答这个疑问？
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					刷存在感
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					权力不下放，对其他人不信，不相信别人能干好，凡事都亲历亲为
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					在中国企业管理采用的是人管，而非制度管理
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					专业的人做专业的事
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<section id="制度管理">
			<title>制度管理</title>
			<para>
				中国的企业是人管，而非制度管理。我2001年的时候从事OA(办公自动化软件)软件的开发，时隔16年，再次关注OA，发现没有任何进步。
				中国OA软件死在工作流上，没有一款OA能够适应企业的工作流程，几乎任何企业实施OA都需要定制开发，按照改企业的管理流程重新定义工作流，流程通常不是岗位流程，而是具体负责人，
				当改企业有人士变动后整个流程将无法在使用，这就是中国特色的企业。
			</para>
			<para>
				从 Lotus Notes 到 SAP
				都遇到过这种问题，这些国际软件在中国的本地化，都是血泪史。
			</para>
		</section>
		<section id="权力下放">
			<title>权力下放</title>
			<para>
				权力下放对中国企业的老板来说是非常难的一件事，凡事都亲历亲为，尤其是涉及到钱的事情上：）
			</para>
		</section>
		<section id="专业的人做专业的事">
			<title>专业的人做专业的事</title>
			<para>
				理论上专业的人做专业的事，但往往是非专业的人管专业的事，很多企业老板喜欢认用自己的熟人，亲戚，朋友等等，造成了非专业的人管理专业的事。
				这些非专业人士非常想做点事，也必须做点事给上面看。他根本不知道团队在干什么事，于是让专业人士干不专业的事，例如写工作报告。
			</para>
			<para>
				非专业管理层的在专业的团队中，无所事事，不帮倒忙已经是阿弥陀佛了。
			</para>
			<para>
				一段子这样说的：利用人才，任用奴才，不用蠢才。
			</para>
		</section>
		<section id="总结">
			<title>总结</title>
			<para>
				我们需要自我审视，我们的工作职责究竟是什么?
				做好自己的本质工作，相互彼此信任，相信老板，相信员工，相信同事。
			</para>
		</section>
	</section>
	
	&chapter.project.kick.xml;

	<section id="企业内部外包与悬赏">
		<title>企业内部外包与悬赏</title>
		<para>
			目前大型集团企业都会划分很多部门或更大的组织架构事业部，者带来一个问题，膨胀与内耗。
		</para>
		<para>
			导致很多岗位工作量不饱和，另一些事业部某些岗位可能人手不足。于是我想出了内部外包与悬赏这个馊主意。
		</para>
		<para>
			内部外包一般分为两个层级: 部门级的内部外包，员工级的内部外包；
		</para>
		<para>
			部门级的内部外包，比较容易实施，即Ａ部门在领导协调下，将一部分工作量交给Ｂ部门去做，然后由领导和双方确认即可。
		</para>
		<para>
			员工级的内部外包，主要是A部门将员工外包给B部门一段时间，与借调不同，外包需要支付该员工薪资费用给B部门。
		</para>
		<para>
			这里我们需要一个平台，用于发布工作包。平台可以部门对部门，部门对个人，个人对个人可能性不大。
		</para>
		<para>
			可能整体打包，也可以采用单一任务方式，可以一次性合作，短期合作，长期合作。
		</para>
		<para>
			平台的作用：
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					事业部将本部工作外包给另一个事业部，整体打包，长时间合作。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					将本部工作外包给其他事业部员工，短期合作。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					本部无法解决得问题，在平台上悬赏解决，一次性合作。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					顾问咨询服务，动嘴不动手的工作，一次性合作。
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>
			这样可以最大化利用人力资源，调动员工的积极性，员工可以选择自己感兴趣的工作包。
		</para>
		<para>
			内部外包对于企业来说仅仅是内部资金分配问题。
		</para>
		<para>
			而悬赏对于快速解决紧急问题十分有效。我们也见过内部悬赏，都是危机时刻，例如前不久的携程时间，就曾内部悬赏。
		</para>
		<para>
			对于每个事业部，不可能全能的，总有不擅长的领域，通过平台很好的解决了取长补短的问题，甚至可能A/B两个部门对调项目。
		</para>
		<para>
			那么内部外包与悬赏也并非完美，可能会出现一些问题：
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					员工做外单，可能比在本部门赚的还多。从而影响本质工作。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					做外单的同时，突出接到本部的工作。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					工作难易度与费用定价问题，这个问题不是问题，遵循市场定价理论即可，定价低没有人接单，定价高会疯抢。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					本门员工一直在做另一个部门的工作，员工是否调岗更合适呢？
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					有些员工可能认为将自己解决不了的问题发布到平台上悬赏，有损面子，或者担心公司怀疑自己的能力有问题。这里要做好员工的工作，悬赏是为了快速解决问题，自己摸索解决难题是需要时间成本的。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					本来是相互协作的问题却演变成了互相竞争问题
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>
			补充：
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					虽然叫做内部外包，并非只能通过资金结算，也可以通过其他形式体现，请其他事业部吃饭，旅游......。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					注意事项，放多企业一旦财务和绩效考核介入，会牵扯出很多问题，导致这个方案无法实施。
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>

	</section>
	<section id="企业膨胀的原因分析">
		<title>企业膨胀的原因分析</title>
		<para>
			随着企业的成长与发展，扩张是必须的，有些扩张是合理。有时企业并没有扩张，但内部开始膨胀。
		</para>
		<para>
			企业膨胀有很多原因，有外在原因，也有内在原因。大而空泛的原因这里不谈，我仅仅从各部门角度谈起。
		</para>
		<para>
			加速膨胀的表象是，人手永远不够，增加人手后，但产出却不成正比。
		</para>
		<section id="人才管理">
			<title>人才管理</title>
			<section id="先从员工个人谈起">
				<title>先从员工个人谈起</title>
				<para>
					企业需要员工创造最大化价值，那么员工掌握的技能越多，能胜任的岗位越多，对企业越有利。
					专一领域技能越熟练，产生次品率越低，员工越优秀。
				</para>
				<para>
					那么对于员工而言呢？对于大多数人来说，学习新技能，只是满足兴趣，对技术的热忱。
				</para>
				<para>
					多掌握一种技能或者将工作做好，薪水不会有什么太大变化。最终很多员工放弃学习，随大流，随大流才是主流。
				</para>
				<para>
					有些员工还会可以藏匿自己的技能，多一事不如少一事，很多时候员工同事负责两个项目，干好了没有奖励，干杂了还需承担责任。
				</para>
			</section>
			<section id="技能管理">
				<title>技能管理</title>
				<para>
					管理层不知道员工技能情况，当企业需要人才的时候，首先想到的是招聘，而不是从内部获得。
				</para>
			</section>
		</section>
		<section id="再说说部门">
			<title>再说说部门</title>
			<section id="部门膨胀">
				<title>部门膨胀</title>
				<para>
					公司现在需要一向新技术，内部学习是可能掌握该技术的。
				</para>
				<para>
					首先管理年纪偏大，已经过了学习期，能做到管理层位置上靠的是更多是办公室政治手段，好不容易爬到管理层，该享福了。
				</para>
				<para>
					对于管理层来说，学习新技能是痛苦的，不如招聘一个岗位更省事。例如设置副手岗位，让副手专项负责该项目，或干脆独立出一个部门。
				</para>
			</section>
		</section>
		<section id="精细化管理带来的膨胀">
			<title>### 精细化管理带来的膨胀</title>
			<para>
				很多企业迷信精细化管理，认为每个人一个岗位，做好自己岗位上的工作，整体就是最好。
				于是编制定各种岗位规范，工作流程，后果是什么呢？组织臃肿，流程繁琐，应变能力差。
				当企业开始意识到精细化管理代理的问题后，就会进入下一步“裁员”。
			</para>
		</section>

	</section>
</section>