<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section>
    <title>为什么美国的肯德基可乐饮料可以免费续杯</title>
    <para>今天在知乎上看到一个问题《为什么美国的肯德基可乐饮料可以免费续杯？》</para>
    <itemizedlist>
        <title>下面抽取几个经典回答:</title>
        <listitem>
            <para>肯德基麦当劳刚刚进入中国时是可以免费续杯的。</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>安利刚刚进入中国时，牙膏洗衣液用到空瓶子了也是可以无条件退货的。</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>苹果在中国头几年，只要你坚称你手机坏了，质保期是可以免费换新的。</para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
        曾经小饭馆的白米饭是不要钱免费吃的，后来就有七八个人去饭店点两个青菜，把小饭店准备的一锅白米饭全部干光，老板没有办法，因为米饭免费是写在招牌上的，同理还有免费豆浆，稀饭咸菜，最后的结局都是收费了，或则只是第一份免费之后正常付费。</para>
    <para>似乎大家都将问题归结为中国消费者素质有问题。真的是这样吗？</para>
    <para>透过本质看现象，都2202年了怎么还有这种无脑的论调，下面让我们深度思考一下，中国消费者贪便宜的根源。</para>
    <para>其实全世界的消费者都贪图便宜，否则西方也不会有黑色星期五。下面我就分析一下，各位看看是否有道理：</para>
    <section>
        <title>第一，人力成本问题</title>
        <para>美国饮料机摆放在那里，你想喝自己取杯，自己加冰，自己接，这个过程是自助的。这样bar
            台服务人员的工作流程就做了减法，没有倒饮料这个环节，这样工作起来效率更高，这就意味着更高的工作绩效。</para>
        <para>中国的人力成本是很便宜的，吧台增加一个工位就能解决问题。在美国增加一个人的成本远比顾客一个月免费续杯喝掉可乐的成本要高。</para>
        <para>说白了就是中国餐厅免费续杯，一个月可以喝掉几个人工成本。所以店家才会增加一个人工成本，低消顾客喝掉可乐的成本。</para>
        <para>免费续杯是一种博弈：免费续杯一个月喝掉可乐的费用 VS 雇佣一名员工一个月工资的的成本</para>
    </section>
    <section>
        <title>第二，中国是一个资源匮乏的国家</title>
        <para>美国是一个物资丰富的国家，全世界浪费最严重的国家，碳酸饮料在美国有百年历史，人们已经喝腻。</para>
        <para>中国是一个物资匮乏的国家，960万平方公理大部分是沙漠不适合种地生产，我们摆脱饥饿也就是最近70年的事。</para>
        <para>我小时候生活在黑龙江，冬季农闲季节每天只吃两顿饭。2008
            去老婆湖南老家，那里冬季也是两餐。70后是饥饿中长大的，80后虽然没有经历饥饿，小时候食物也是及其匮乏，90后是幸福的一代。</para>
        <para>资源匮乏中成长的一代人，就会出现报复性消费，对高糖、高盐、高脂肪无法抵抗。曾经的自助餐热就是这个原因，相对在物资丰富环境成长的90后00后不再吃自助餐。</para>
    </section>
    <section>
        <title>第三，翻台率的问题</title>
        <para>
            欧美国家地广人稀，人口密度小，店里常常空无一人，就餐人太少，用户一直待在快餐店，也不会存在影响翻台率之类的问题。待的越久，反而会可能形成新的消费，比如无限续杯后，顾客可能再加份薯条。待在快餐店玩玩手机，打开笔记本电脑工作，有时还会叫朋友过来闲聊等等，朋友来了，又要加杯咖啡，待着待着就去又要了一份薯条喝汉堡。所以对快餐店的消费反而有促进。</para>
        <para>你可以思考一下，为啥无限续杯，但不让你带走，续杯的前提是你一直待在快餐店中，这就可能带来更多的其他消费。</para>
        <para>我国城市人口密度较大，店面比较容易坐满，会坐满就需要考虑翻台率，一个顾客在店里占个桌子反复续杯喝饮料就不是好事了。</para>
    </section>
</section>
<section>
    <title>从实体到电商我们只用了几年</title>
    <para>今天群里有人讨论关于电商跟实体店的话题，为什么在中国电商发展的如此之快，短短几年就干掉了传统实体店。</para>
    <para>此前媒体分析都是从这几个纬度：干掉中间商，发达的物流，移动支付。除了这些因素之外，我突然意识到，电商干掉实体的根本原因是：只有电商才把用户当上帝！</para>
    <para>电商是唯一真把用户当上帝的，面对传统实体店，商家永远是强者，消费者永远是弱者。</para>
    <para>在产品的销售阶段，销售急于促成交易，尾随客户，滔滔不绝，可以给你跪下，管你叫爹。</para>
    <para>一旦出售，脸色即便，售后维权难。很多时候，你必须做好大吵一架的准备，否则厂商就会推拖，把你搞得身心疲惫。</para>
    <para>网上购物，你不需要与销售面对面，平台可以7天无理由退货，你不许可跟销售吵上一架，你也不用搞撒泼等行为艺术。</para>
</section>