<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="危机公关的困局">
	<title>从“罗永浩与西贝事件”看大企业的危机公关的困局</title>
	<para>近几年，很多大企业栽在危机公关这块，一家一家企业前仆后继深陷危机公关，面对危机事件，这些企业做出了匪夷所思的决策。</para>
	<simplesect>
		<title>这是怎么造成的？</title>

		<para>现代公司，除了一线员工，企业管理层多是由本科学历大学生担任，受过高等教育的人，怎么连一个平常事件都解决不了？</para>

		<para>现代管理，从彼得·德鲁克提出管理学到今天已经发展非常完善和成熟，管理学的发展史，就是一个不断修复BUG的迭代历史，管理就是一个手册，例如麦当劳烫伤老太太大腿赔偿1000万美刀的案例就写在里面。难道这些企业管理层没有人学过《MBA（工商管理硕士）》课程？
		</para>

		<para>很多企业都做绩效考核，人力资源常常把“岗位胜任力模型”挂载嘴上，老板你无法给他做“岗位胜任力模型”和考核他，管理层呢？没有给管理层做“岗位胜任力模型”吗？没有评估过管理层的能力吗？
		</para>
		<para>面对“罗永浩与西贝事件”，一个合格的管理层，就会立即做出三个预案（就如同古代的军师，现代战争中的参谋）</para>

		<itemizedlist>
			<title>分别是上策、中策和下策</title>
			<listitem>上策：认怂，用餐体验不好，给罗老师带来不便，您反馈的意见我们已经记录并反馈，为了弥补遗憾，我们送给您一张免费用餐券，任何时候都能来本店用餐……
			</listitem>
			<listitem>中策：不理，不做任何反馈，互联网是金鱼记忆很快人们就会忘记这件事。</listitem>
			<listitem>下策：硬钢，但你要有硬钢的资本。</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>在最近一系列危机公关事件中做的比较好的是那家企业？</para>
		<para>是“帮东来红内裤事件”，胖东来选择了风险最高的下策，硬钢那位女士。胖东来有硬钢的资本，首先录像取证，然后送检出报告，最后起诉那位女士，一气呵成，最终那位女士受到了法律制裁。
		</para>
		<para>另一个危机公关案例“海底捞撒尿案”，起初海底捞对舆情判断失误，企图说服消费正原理两个孩子，这是多数人的思维“他们还是孩子”家长思维。结果消费正不买账，接下来海底捞做了一系列亡羊补的操作。例如更换所有餐具，同时启动法律有权，最终法院判决，孩子父母向海底捞之父220万补偿。
		</para>

		<para>贾国龙也选择下策，但是选错了对手。</para>

		<para>首先，餐饮客户抱怨不好吃是正常现象，罗永浩没有造谣，他只是抱怨。</para>

		<para>其次，老罗是自媒体流量博主，把流量玩透了，骂人是他日常，俞敏洪就很聪明（不理他），而你贾国龙居然接茬，居然找骂。他边直播，边骂你，边带货，他的粉丝会极其反感你贾国龙，还会抵制“西贝”。
		</para>

		<para>最后，你一个受过高等教育的人，居然陷入“自证陷阱”被初中生把脸踩在地上摩擦。吃瓜群众看得都着急呀。</para>

	</simplesect>
	<simplesect>
		<title>为什么会出现这种危机公关失败问题？</title>
		<orderedlist>
			<title>普通列表</title>
			<listitem>企业对危机公关重视不足，未建立专门公关部门，缺乏系统化、专业化的危机应对体系，日常无危机防控规划，危机来临时无法快速响应。
			</listitem>
			<listitem>企业无对外统一的发言人，危机发生时各部门口径不一、信息混乱，无法向公众传递清晰准确回应，引发公众对企业诚意与可信度的质疑。
			</listitem>
			<listitem>企业存在 “当局者迷” 问题，危机中难以客观判断舆论走向与公众核心诉求，易被自身立场局限，导致应对策略偏离关键方向。
			</listitem>
			<listitem>企业抱有傲慢心态，危机时不愿正视自身问题，常试图撇清责任、甩锅他人（如消费者、外部环境），忽视公众感受，激化对立情绪。
			</listitem>
			<listitem>企业缺乏完善的舆情监测机制，日常未对潜在风险进行预判，危机突发时无法精准把握舆论动态，回应内容偏离公众关切，错失平息时机。
			</listitem>
			<listitem>企业将危机公关视为 “话术表演” 而非
				“解决问题的行动”，仅靠华丽辞藻道歉，却不落实整改措施、不弥补消费者损失，导致信任彻底流失。
			</listitem>
			<listitem>企业危机应对存在拖延或逃避心理，误判数字时代信息传播速度，试图用 “冷处理”
				拖延时间，反而给谣言滋生空间，让危机持续扩大。
			</listitem>
			<listitem>企业选择的沟通渠道与目标受众脱节，如在年轻群体聚集的社交平台爆发危机，却仅在官方网站发布声明，导致关键信息无法有效触达公众。
			</listitem>
			<listitem>企业缺乏长期品牌信任积累，日常经营中未注重口碑建设，危机时无足够的品牌好感度
				“缓冲”，轻微负面事件也易快速升级为严重危机。
			</listitem>
			<listitem>企业危机公关失败并非单一原因，而是多重因素造成的，源于对危机本质的误判、应对策略的失当，以及对公众情感与信任的漠视，这些问题往往相互交织，最终导致危机扩大化。
			</listitem>
		</orderedlist>

		<para>企业对危机公关不重视，没有专门公关部门和对外一致的发言人？管理层是当局者迷吗加上企业傲慢，究其原因，用错了人，人不行，这不是天灾，这是人祸，是人造成的。
		</para>
		<para>所以！管理好管理层，比管理好员工更重要！</para>
	</simplesect>
</section>








