<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="training">
	<title>培训与开发</title>
	<subtitle>Employee Training and Development </subtitle>
	<para></para>
	<section id="给团队充电">
		<title>给团队充电</title>
		<para>
			我发现国内的企业少有重视团队的学习与充电，有段子说：“把女人当男人用，把男人当牲口用”。程序猿称自己为码畜!
		</para>
		<para>
			我在外企工作的一段时间，外企非常重视
			Trainning，这种Trainning有很多形式，有人力资源组织的，有团队内部牵头的。
		</para>
		<para>
			起初我认为Trainning是培训，随着对Trainning的认识，与其说培训不如说训练更贴切，这种训练有短训也有长训。
		</para>
		<para>
			经过训练后，可能让你从生手变成熟手，意味着更高的产出，更少的次品率。
		</para>
		<para>
			映射到软件开发工作中就是高效率与低缺陷。
		</para>
		<para>
			Trainning
			不是讲PPT（幻灯片）而是实战，需要动手做，亲自实践，团队成员相互合作，初级程序猿可以得到资深程序猿的指导，进步非常快，而资深程序猿之间经验共享也相当重要。
		</para>
		<para>
			其实团队就像军队一样，军队不能天天打仗，一场战斗后就需要休整一段时间，并为下一场战斗做准备，休整阶段每天就是常规训练。
			项目团队也一样，经过一段时间的项目冲刺，就需要休息调整，放慢进度，给团队学习与充电，调剂团队气氛。
		</para>
		<para>
			另外调动团队的积极性是一种艺术，而不是管理层充当监工的角色，上传下达，进度跟踪就打到达到的，进度逼的太紧团队会出负面情绪，导致团队出工不出力，张弛有度非常重要。
		</para>
		<para>
			我主张建立学习型团队，员工能持续学习新的技术，并将技术转化为生产力，这是一种不错的选择。
		</para>
	</section>
	<section id="也谈程序猿的职业规划">
		<title>也谈程序猿的职业规划</title>
		<para>
			与其说职业规划不如说人生规划
		</para>
		<para>
			公司的HR（我通常叫“坏人”Huai Ren
			呵呵）人员也会经常跟你谈到职业生涯与规划问题，但都是扯淡的职业规划。他们无非是给你画个饼。说的很好听,你可以向管理方向或者技术方向发展.
		</para>
		<para>
			管理路线：团队领导-&gt;项目经理-&gt;项目总监...
		</para>
		<para>
			技术路线：初级攻城狮-&gt;攻城狮-&gt;资深攻城狮-&gt;技术总监...
		</para>
		<para>
			如果你在这个企业一直干下去你上当了，这时一个金字塔结构，从底层向上爬非常非常困难，一旦公司给你定位，你就在位置上好好干活。
		</para>
		<para>
			你会发现更高的管理层还是以空降为主，从基层提拔痴人说梦。从基层做起那是骗小孩的，虽有成功案例，但屈指可数。机会渺茫，建议你不要押宝在上面。
		</para>
		<para>
			能够得到提拔，也存在很多因素，如人际关系，表现自我，能力方面等等，否则你就是职场沙漠中的一粒砂子，与其他砂子混在以前没有什么不同，同时也被埋没。
		</para>
		<para>
			能够提供每年做一次调薪的企业实在不多，一旦进入企业薪资涨幅很难，所谓KPI主要用于克扣薪水，我从业10年还没有见过通过KPI加薪的。
		</para>
		<para>
			向腾讯，阿里这样的企业每年也同样有大量的人员流动，这些大企业岗位多，总能给你找到合适的岗位，所以主动裁员不多。离职的员工多半是主动离职，原因无非是薪水待遇，发展空间（薪水涨幅有限，上升无门）。
		</para>
		<para>
			多少公司应对加薪通常采用加冕头衔的方法来回避￥￥￥，所以你会发现这时一个头衔爆发的年代，3年工作经验就是项目经理，架构师，总监......
		</para>
		<para>
			我经常面试程序猿，简历投的职位是码农，他NB哄哄的很自豪的说我在XXX公司做XX经理，来你们公司起码也是XXX吧，其实公司有管理的职位，他又不敢投，我笑了
		</para>
		<para>
			话说回来，这个方法对屌丝还真管用。
		</para>
		<para>
			不要一味埋头在技术上，多培养兴趣爱好，与其他圈子保持沟通交流。我是比较早意识到这点的，那是在2004年，从此开始我便开始接触户外这个圈子，后面是摄影，无线电，自行车，汽车等等。
		</para>
		<para>
			当你达到技术巅峰或瓶颈时，回首十年的路，你是怎么度过的，你得到的仅仅是虚荣（牛人，高手...），你会发现你失去的更多，时间，亲情,朋友。。。时间是不能够重来的，所以要珍惜好每一天。
		</para>
		<para>
			我来给你分享一下我的经历，每个人所走的路都不同，值能借鉴，无法复制。
		</para>
		<para>
			3，3，3 经历： *
			3年起步，所有攻城狮都无法避免这个3年的迷茫期，你要找到合适你的领域 *
			3年巩固，照着方向努力，积累更多的知识 *
			3年产出，你可以用你所学的知识创造新的知识 * 3+
			收获，你要考虑未来10年的规划，投资，理财，保险，甚至养老
		</para>
		<para>
			前面3+3年
			这个阶段是企业选择你，择业首要考虑的是能学到知识，有机会能学到知识，能条件能学到知识，有时间给你学知识。没有条件自己要回创造套件。
		</para>
		<para>
			中3年
			你已经有了工作经验，知识积累了一些，这时你要考虑选择企业了，你与企业是双向选择的关系，要考虑怎么最大化谈￥与待遇，其次是要能够有学习空间，但三个条件是发展空间，发展空间不是最主要的，你可能会跳槽几次才能找到更适合的。
		</para>
		<para>
			后3年以后我就不写了，到了这个年纪你自然比我更清楚。
		</para>
		<para>
			酒好也怕巷子深，你在好的技术也会遇到一个问题，好企业想找到合适的好人才难，好人才想找到好的企业也难。这需要一些运气，机遇很重要。
		</para>
		<para>
			为次推广自己很重要，包括镀金，包装，人脉等等。我主要采用写电子书，博客为主，形成一个技术圈，圈内增加影响力。我坚持13年写出了《Netkiller
			系列电子书》
		</para>
		<para>
			在嘱咐各位技术也是分红海与蓝海的，不要搞太火的技术，不要在技术红海里面竞争，很多偏僻领域海阔天空。不一定大企业就好，很多中小企业更有广阔空间。
		</para>
		<para>
			我只在工作时间才会关注技术，业余时间更多花在爱好上。
		</para>
	</section>
	<section id="mind">
		<title>脑力工作者的老龄化问题</title>
		<section>
			<title>程序员的记忆力</title>
			<para>人的记忆力的巅峰时期是在多大年纪？
				我人为是18~30这个时间段，26是巅峰，30岁以后逐渐衰退更多是靠经验弥补记忆。所以18~30岁这个时间段的经验积累就非常重要。
				工作中发现周围的同事未到30就已经开始出现记忆力衰退的情况。常常是几个月前写的代码自己都没有任何印象。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>脑力工作者偏老龄化</title>
			<para>目前我国的教育是过度教育，拼学历的时代，很多大学生毕业后不适应社会，第一个想法是回去读研，读研出来已经接近27~28，社会经验为零，工作经验为零。
				最应该积累社会经验和工作经验的时间段已经错过，27岁站在起跑线上，按照我之前提出的3:3:3原则（三年初级攻城狮，六年中级工程师，九年高级工程师）36岁。
			</para>
			<para>这个年纪也是心态复杂的年纪，放在那个岗位上都不合适。华为不是正在清退大龄程序员。</para>
		</section>
		<section>
			<title>老龄化存在的问题</title>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>不动脑不思考</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>求稳定求安逸</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>不学习新技术</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>面试中发现的问题30岁左右工作6年的面试者，能力不是一般差。 很多人一旦进入一家企业就沿袭原有的技术路线，不再创新，求稳定，求安逸。也可以说没有能力创新或者不敢创新，不想承担风险。
			</para>
		</section>
	</section>
</section>