<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="recruitment">
	<title>招聘与配置</title>
	<section id="interface.flow">
		<title>面试流程</title>
		<para>简历筛选 -> 电话面试 -> 面试(face to face) -> 确定录用</para>
		<para>注意：没有笔试这项，没有必要，可以放在面谈中，作为互动的一部分。</para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>不要盲目给应聘者打电话通知他过来面试，HR部门首先应对简历做初步筛选，然后把简历email给技术部门负责人。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>技术这边对简历进行审核，然后通知HR部门确认电话面试时间，并了解对方基本情况。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>配合HR部门做好电话面试，了解应聘者的技术水平，能力，是否可是胜任该职位。如果OK通知面谈时间，地点，并发一封正式Email邀请函。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>面谈</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>后面工作交给HR部门负责</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</section>

	<section id="interview">
		<title>怎样做一位面试官</title>
		<para>
			今天教大家怎样做一位面试官，
		</para>
		<para>
			马未都有一句话：“看打眼了”，意思是把仿品看成古董了。面试也一样，也会有打眼的时候。
		</para>
		<para>
			怎样避免打眼呢？
		</para>
		<section id="背景">
			<title>背景</title>
			<para>
				我常常再网站看到一些踩坑的文章，意思就是再试试某项目时遇到的问题。
			</para>
			<para>
				在我看来之所以出现“踩坑”问题，问提出在面试官，或者用人方面，之所以出现这么多问题时你让一个没有经验的人负责一个复杂的项目，搞出一堆问题，生产环境成了实验场。
			</para>
			<para>
				不去追究责任，反倒鼓励员工的经验总结。对于员工来说倒是个非常好的练手机会，对于公司来说时各种损失。这种作风再当下中国比比皆是，抢险救灾领导被表扬，而不追究为什么发生事故。
			</para>
		</section>
		<section id="华丽的背景">
			<title>华丽的背景</title>
			<para>
				面试者的简历第一眼看上去非常华丽，赫然写着在某某大型企业做过某某岗位。
				通常不懂技术的 HR 是非常看重这方面。
			</para>
			<para>
				实际情况是，任何大企业都是一个团队，每个团队的成员可以看成是颗螺丝钉，仅仅在该团队工作担任某项工作，根本接触不到整个项目，仅仅懂得项目的冰山一角。
			</para>
			<para>
				“镀金”，就是其他金属外面薄薄的一层。
			</para>
		</section>
		<section id="深度提问">
			<title>深度提问</title>
			<para>
				很多面试者面对面试官能夸夸其谈，你提出的问题都能给出解决方案。
			</para>
			<para>
				例如你问如何解决软件的性能问题，他会脱口而出，负载均衡，缓存，分布式，搜索引擎,Hadoop...
				把很多面试官给镇住了。
			</para>
			<para>
				实际情况呢？目前网上这类文章泛滥，每年有你参加不完的各种架构大会，看几篇文章，听几次演讲，基本原理都能明白，但距离项目实施的路还很长。
			</para>
			<para>
				应对这种情况要你要深挖细问，问问具体细节，只有真正实施过的面试者才能回答出来。
			</para>
		</section>
		<section id="注重设计与解决问题的能力">
			<title>注重设计与解决问题的能力</title>
			<para>
				很多企业会让面试者做试题来考察面试者的能力，我认为这是浪费时间。只要几句话就能探出虚实。
			</para>
			<para>
				我通常是考察面试者的设计与解决问题的能力，应对问题的反应能力。
			</para>
			<para>
				请参考我写的《高级软件工程师（面试题）》
			</para>
		</section>
		<section id="经验积累">
			<title>经验积累</title>
			<para>
				最近面试了一些软件工程师，我发现现在的工程师整体能力下降，回想我当年，那时候四年工作经验可以独当一面，能够独立带领一个小组。现在招聘5/6年工作经验工程师都无法达到我的要求。
			</para>
			<para>
				造成这个原因是现在的互联网已经相对成熟，不需要重新开发应用程序，通常应用程序建立在已有的项目之上的，员工只需完善当前的代码，几乎接触不到核心部分，仅仅是做外围的开发（听从项目经理的安排，完成指定的）所以三年工作经验，仍不能独立工作。这也是前面所说的在某宝，某讯，某度做过三年也就是这种水平。
			</para>
			<para>
				经验是需要工作中不断实践积累的，需要在不同环境与不同的项目。
			</para>
		</section>
		<section id="职场灰人高分低能和高学历低能">
			<title>职场灰人（高分低能和高学历低能）</title>
			<para>
				本应该去工地般砖头，但因发奋努力别人十倍的付出获得了XXX大学的XXX学位。
			</para>
			<para>
				再牛津和剑桥靠用功而得到好分数被认为是灰人，牛津和剑桥不鼓励这样的人。再中国这样的人才不在少数。
			</para>
			<para>
				他们已经发挥到极限了，工作产生的结果仍然无法根普通同事相比。这种类型的人才是不懂思考的。
			</para>
		</section>
	</section>

</section>