<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
$Author: netkiller $
$Id: chapter.itsm.xml 580 2013-05-07 10:08:48Z netkiller $
-->
<chapter id="index"><?dbhtml dir="hr"?>
	<title>人力资源管理</title>
	<subtitle>Human Resources</subtitle>
	
	<section id="interface.flow">
		<title>面试流程</title>
		<para>简历筛选 -> 电话面试 -> 面试(face to face) -> 确定录用</para>
		<para>注意：没有笔试这项，没有必要，可以放在面谈中，作为互动的一部分。</para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>不要盲目给应聘者打电话通知他过来面试，HR部门首先应对简历做初步筛选，然后把简历email给技术部门负责人。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>技术这边对简历进行审核，然后通知HR部门确认电话面试时间，并了解对方基本情况。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>配合HR部门做好电话面试，了解应聘者的技术水平，能力，是否可是胜任该职位。如果OK通知面谈时间，地点，并发一封正式Email邀请函。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>面谈</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>后面工作交给HR部门负责</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</section>

	<section id="interview">
		<title>怎样做一位面试官</title>
		<para>
			今天教大家怎样做一位面试官，
		</para>
		<para>
			马未都有一句话：“看打眼了”，意思是把仿品看成古董了。面试也一样，也会有打眼的时候。
		</para>
		<para>
			怎样避免打眼呢？
		</para>
		<section id="背景">
			<title>背景</title>
			<para>
				我常常再网站看到一些踩坑的文章，意思就是再试试某项目时遇到的问题。
			</para>
			<para>
				在我看来之所以出现“踩坑”问题，问提出在面试官，或者用人方面，之所以出现这么多问题时你让一个没有经验的人负责一个复杂的项目，搞出一堆问题，生产环境成了实验场。
			</para>
			<para>
				不去追究责任，反倒鼓励员工的经验总结。对于员工来说倒是个非常好的练手机会，对于公司来说时各种损失。这种作风再当下中国比比皆是，抢险救灾领导被表扬，而不追究为什么发生事故。
			</para>
		</section>
		<section id="华丽的背景">
			<title>华丽的背景</title>
			<para>
				面试者的简历第一眼看上去非常华丽，赫然写着在某某大型企业做过某某岗位。
				通常不懂技术的 HR 是非常看重这方面。
			</para>
			<para>
				实际情况是，任何大企业都是一个团队，每个团队的成员可以看成是颗螺丝钉，仅仅在该团队工作担任某项工作，根本接触不到整个项目，仅仅懂得项目的冰山一角。
			</para>
			<para>
				“镀金”，就是其他金属外面薄薄的一层。
			</para>
		</section>
		<section id="深度提问">
			<title>深度提问</title>
			<para>
				很多面试者面对面试官能夸夸其谈，你提出的问题都能给出解决方案。
			</para>
			<para>
				例如你问如何解决软件的性能问题，他会脱口而出，负载均衡，缓存，分布式，搜索引擎,Hadoop...
				把很多面试官给镇住了。
			</para>
			<para>
				实际情况呢？目前网上这类文章泛滥，每年有你参加不完的各种架构大会，看几篇文章，听几次演讲，基本原理都能明白，但距离项目实施的路还很长。
			</para>
			<para>
				应对这种情况要你要深挖细问，问问具体细节，只有真正实施过的面试者才能回答出来。
			</para>
		</section>
		<section id="注重设计与解决问题的能力">
			<title>注重设计与解决问题的能力</title>
			<para>
				很多企业会让面试者做试题来考察面试者的能力，我认为这是浪费时间。只要几句话就能探出虚实。
			</para>
			<para>
				我通常是考察面试者的设计与解决问题的能力，应对问题的反应能力。
			</para>
			<para>
				请参考我写的《高级软件工程师（面试题）》
			</para>
		</section>
		<section id="经验积累">
			<title>经验积累</title>
			<para>
				最近面试了一些软件工程师，我发现现在的工程师整体能力下降，回想我当年，那时候四年工作经验可以独当一面，能够独立带领一个小组。现在招聘5/6年工作经验工程师都无法达到我的要求。
			</para>
			<para>
				造成这个原因是现在的互联网已经相对成熟，不需要重新开发应用程序，通常应用程序建立在已有的项目之上的，员工只需完善当前的代码，几乎接触不到核心部分，仅仅是做外围的开发（听从项目经理的安排，完成指定的）所以三年工作经验，仍不能独立工作。这也是前面所说的在某宝，某讯，某度做过三年也就是这种水平。
			</para>
			<para>
				经验是需要工作中不断实践积累的，需要在不同环境与不同的项目。
			</para>
		</section>
		<section id="职场灰人高分低能和高学历低能">
			<title>职场灰人（高分低能和高学历低能）</title>
			<para>
				本应该去工地般砖头，但因发奋努力别人十倍的付出获得了XXX大学的XXX学位。
			</para>
			<para>
				再牛津和剑桥靠用功而得到好分数被认为是灰人，牛津和剑桥不鼓励这样的人。再中国这样的人才不在少数。
			</para>
			<para>
				他们已经发挥到极限了，工作产生的结果仍然无法根普通同事相比。这种类型的人才是不懂思考的。
			</para>
		</section>
	</section>

	<section id="mlayer">
		<title>管理好管理层</title>
		<para>管理好管理层比管理好员工更重要，不要让管理层成为传话筒。你是抱着很大期望提供优厚的待遇聘用管理层，对于所有人来说，你需要一个这样的职位，对于他需要一分工作而已。出色的管理层就像出色的员工一样非常难寻，需要机遇，需要天时，地利，人和。很多管理层也如果普通员工一样平平谈谈，当一天和尚撞一天钟。
		</para>
		<para></para>
	</section>

	<section id="resignation">
		<title>关于离职率</title>
		<para>
			少有公司意识到离职率这个问题，表面上是员工主动提辞的，所以企业常常将离职率归罪于员工。
		</para>
		<para>
			可以用“铁打的营盘，流水的兵”来概括离职率。但我不这么看，我认为是“黑瞎子掰苞谷”。
		</para>
		<section id="人员流动带来的问题">
			<title>人员流动带来的问题</title>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						员工入职一般需要3个月甚至半年才能熟练掌握岗位技能
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						部分员工掌握用户资源，随之员工的离开，资源也被带走
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</section>
		<section id="人力资源的问题">
			<title>人力资源的问题</title>
			<para>
				人力资源与用人部门是两套体系，人力资源的职责是尽量压低工资，招聘到合适岗位的员工。
				所以有经验的人，当被问到期望工资时，都会适当说高点，人力资源再压低后，仍是自己期望的薪资水平。
				有些人没有经验的人，会不知不觉的表露出急于找一份工作心情，这样的会被压的更低。
				这已经成为行业的潜规则。
			</para>
			<para>
				员工入职后员工交给用人部门，此刻人力资源部的工作到此结束。
			</para>
		</section>
		<section id="离职的原因">
			<title>离职的原因</title>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						有相当一部分员工并没有拿到期望的薪资水平，一般是委屈自己也会先把事情干好。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						工作一段时间后得知其他同事的薪资水平后，会产生不平衡的心理，萌生离职想法。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						员工有更好的发展空间。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						公司经营不善
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						缺乏企业文化
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>
				等等......
			</para>
		</section>
		<section id="离职率的考核问题">
			<title>离职率的考核问题</title>
			<para>
				很多企业都没有意识到离职率这个问题，自然就没有想过对离职率的考核。
			</para>
			<para>
				很多人认为离职跟人力资源并没有没关系，人力资源已经把员工交给了用人部门。
				员工在供职部门的工作情况，以及工作状态，心里状态，用人部门应该关注这些。
			</para>
			<para>
				事实上很多企业采取薪资保密知道，用人部门的经理根部不知道员工的具体薪资情况以及入职时人力资源是怎么跟他谈的。
			</para>
			<para>
				很多员工也不善于跟部门经理谈此是，只能压在心里。员工能员工之间更有共鸣，虽然公司声明要保密薪水，
				但总有要好的员工会相互透露。
			</para>
			<para>
				观察你会发现，例如新聘的两位员工很快建立信任关系，新员工与现役老员工需要一段时间建立信任关系。
				新员工与新员工无所不谈，新员工与老员工聊天就所有顾及。
			</para>
			<para>
				对于人力资源而言，并没有一定要留下某个人的迫切需要，而加工资，用人部门的话语权并不是很大，往往需要上层领导审批。
				对于申请加薪的员工而言，更多的答复是公司有公司的加薪制度，现在加不了，需要等到调薪日统一处理。
				而员工选择跳槽省去了很多麻烦。
			</para>
			<para>
				离职率应该怎样考核呢？
			</para>
			<para>
				人力资源占比80%，部门占比20%。
			</para>
			<para>
				每个季度或半年人力资源需要跟员工面对面谈一次，了解员工的状态。同时调薪周期也需要缩短，与时俱进。
			</para>
		</section>
	</section>

	<section id="responsibility-range">
		<title>你清楚你的工作职责吗？</title>
		<para>
			对于基层员工来说，员工很清楚自己的工作职责。
		</para>
		<para>
			你是否意识到很多管理层不清楚自己的工作职责呢？或者身为管理层的自己，也不知道自己的工作职责是什么？
		</para>
		<para>
			常有老板跟员工抢工作，经理跟下属抢工作，这种情况在当下中国很常见，甚至可以说每个公司都有这种情况。
		</para>
		<para>
			工作职责清楚，界限模糊，这也导致了中国企业人管而非制度管理的模式。如果某个管理层能力比较强，公司可能让他跨界负责多个部门。
		</para>
		<para>
			为什么出现这种情况呢？一时也说不清楚，我们逐条分析，大家看看是否解答这个疑问？
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					刷存在感
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					权力不下放，对其他人不信，不相信别人能干好，凡事都亲历亲为
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					在中国企业管理采用的是人管，而非制度管理
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					专业的人做专业的事
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<section id="制度管理">
			<title>制度管理</title>
			<para>
				中国的企业是人管，而非制度管理。我2001年的时候从事OA(办公自动化软件)软件的开发，时隔16年，再次关注OA，发现没有任何进步。
				中国OA软件死在工作流上，没有一款OA能够适应企业的工作流程，几乎任何企业实施OA都需要定制开发，按照改企业的管理流程重新定义工作流，流程通常不是岗位流程，而是具体负责人，
				当改企业有人士变动后整个流程将无法在使用，这就是中国特色的企业。
			</para>
			<para>
				从 Lotus Notes 到 SAP
				都遇到过这种问题，这些国际软件在中国的本地化，都是血泪史。
			</para>
		</section>
		<section id="权力下放">
			<title>权力下放</title>
			<para>
				权力下放对中国企业的老板来说是非常难的一件事，凡事都亲历亲为，尤其是涉及到钱的事情上：）
			</para>
		</section>
		<section id="专业的人做专业的事">
			<title>专业的人做专业的事</title>
			<para>
				理论上专业的人做专业的事，但往往是非专业的人管专业的事，很多企业老板喜欢认用自己的熟人，亲戚，朋友等等，造成了非专业的人管理专业的事。
				这些非专业人士非常想做点事，也必须做点事给上面看。他根本不知道团队在干什么事，于是让专业人士干不专业的事，例如写工作报告。
			</para>
			<para>
				非专业管理层的在专业的团队中，无所事事，不帮倒忙已经是阿弥陀佛了。
			</para>
			<para>
				一段子这样说的：利用人才，任用奴才，不用蠢才。
			</para>
		</section>
		<section id="总结">
			<title>总结</title>
			<para>
				我们需要自我审视，我们的工作职责究竟是什么?
				做好自己的本质工作，相互彼此信任，相信老板，相信员工，相信同事。
			</para>
		</section>
	</section>
	<section id="mind">
		<title>脑力工作者的老龄化问题</title>
		<section>
			<title>程序员的记忆力</title>
			<para>人的记忆力的巅峰时期是在多大年纪？
				我人为是18~30这个时间段，26是巅峰，30岁以后逐渐衰退更多是靠经验弥补记忆。所以18~30岁这个时间段的经验积累就非常重要。
				工作中发现周围的同事未到30就已经开始出现记忆力衰退的情况。常常是几个月前写的代码自己都没有任何印象。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>脑力工作者偏老龄化</title>
			<para>目前我国的教育是过度教育，拼学历的时代，很多大学生毕业后不适应社会，第一个想法是回去读研，读研出来已经接近27~28，社会经验为零，工作经验为零。
				最应该积累社会经验和工作经验的时间段已经错过，27岁站在起跑线上，按照我之前提出的3:3:3原则（三年初级攻城狮，六年中级工程师，九年高级工程师）36岁。
			</para>
			<para>这个年纪也是心态复杂的年纪，放在那个岗位上都不合适。华为不是正在清退大龄程序员。</para>
		</section>
		<section>
			<title>老龄化存在的问题</title>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>不动脑不思考</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>求稳定求安逸</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>不学习新技术</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>面试中发现的问题30岁左右工作6年的面试者，能力不是一般差。 很多人一旦进入一家企业就沿袭原有的技术路线，不再创新，求稳定，求安逸。也可以说没有能力创新或者不敢创新，不想承担风险。
			</para>
		</section>
	</section>

	<section id="forgo">
		<title>企业与员工谁放弃了谁</title>
		<para>
			是企业放弃了员工？还是员工放弃了企业？
		</para>
		<para>
			我常常听到周围同事讲“给多少钱做多少事”，公司就给我这点工资你想我怎么付出？
			我从公司角度看，就你这工作态度，怎么给你加工资，加了白加！
		</para>
		<para>
			造成这种情况的原因是什么？我想这跟中国千年的封建社会有关。
			老板眼里员工就是奴才，干好了，主子高兴就赏你，赏与不赏全凭主子的心情。
			而西方的小费制度则不同，需要服务加小费，服务员脸上的表情全凭小费的多少。
		</para>
		<para>
			员工与企业建立在不信任的基础上，员工是弱势群体，在强势的企业面前没有安全感，考虑付出与回报比后，还是随大流吧。
			近年来很多企业已经意识到绩效考核的重要性，但企业对绩效的理解还处于初级阶段，例如“多劳多得，少劳少的，不劳不得”。
			对于知识型密集工作者群体，尚未有公平合理的考核指标，或者说让员工信服指标。通常绩效考核实施一段时间后，从认真到敷衍，最后不了了之。
		</para>
		<section id="关于员工放弃企业">
			<title>关于员工放弃企业</title>
			<para>
				关于员工放弃企业，这种心态我认为十分不好，放弃企业等于放弃自己，企业能为你提供学习的平台，锻炼的机会。
				好的平台与机会不是常有的，一旦有好的平台与机会，抓住机会要利用好，为了自己，这点对刚进入职场的年轻人来说非常重要。
			</para>
			<para>
				很多人只想打份工，并不向上爬，想操心那么多，但也需要提升自己在专业领域的竞争力。
				我遇到过很多人，30多岁仍然干着初级工程师的工作，你可以不转管理路线，但在自己领域必须独当一面。
			</para>
			<para>
				员工放弃企业原因都有哪些：
			</para>
			<para>
				马云总结的好，钱没给到位，员工受委屈了。
			</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						工资低，没有加薪机制，看不到希望
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						老板只用他信任的人
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						自己的建议或方案屡次被拒
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						发展空间，自我实现的平台
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>
				老板只用他信任的人，这在中国的职场是不可避免的，我也嗤之以鼻。你要么忍，要么滚，留下来去适应或者离开。
			</para>
			<para>
				方案或建议被拒，这也是员工放弃企业很重要的原因，钱少点没关系，但自我实现层面得不到满足，员工只能放弃你。
			</para>
			<para>
				员工放弃企业通常想法是，先干着，然后找下家。
			</para>
		</section>
		<section id="关于企业放弃员工">
			<title>关于企业放弃员工</title>
			<para>
				对企业要说的是，画饼，期权这套已经过时，让员工给你卖命，要拿出点实在的，人无利不起早。很多员工已经被期权伤透了心，不会再轻信这些虚的东西。
				公司常常对我们这些中层管理说，要多关心员工的生活，以及精神层面的东西，加薪不是唯一解决方法。呵呵，回归正题。
			</para>
			<para>
				很多想有一番作为的年轻人，被很多企业扼杀，这些人要么走出去创业，要么在企业中默默无为，做一个普通职员，激情被慢慢的磨灭殆尽。
			</para>
			<para>
				国内企业人才利用率极低，我个人认为可能在20%~40%之间，还有很大的提升空间，你需要给人才创造环境，做法很简单，下放权限，让他们各自为战。
				目前企业主要掌握在60/70后的手里，但这是80/90的舞台，下放权限是传统企业极难卖出的一步。
			</para>
			<para>
				企业放弃员工原因都有哪些：
			</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						工作态度有问题
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						不听从命令
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						能力有问题
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						别人家的人才总比自家的强
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						下属能力太强对自己产生威胁
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						各种疑心
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>
				以上几个问题是企业放弃员工的主要原因，也是上司放弃下属的主要原因。而我认为这些原因都是管理上存在问题，责任在企业，不在员工。
			</para>
			<para>
				没有一个员工，入职时身上带这些毛病的，或至少在试用期间这些问题都不存在，不是吗？
			</para>
			<para>
				为什么工作一段时期就变了？是企业该反思的时候了。
			</para>
		</section>
		<section id="企业与员工谁都不能放弃谁">
			<title>企业与员工谁都不能放弃谁</title>
			<para>
				无论是企业放弃了员工，还是员工放弃了企业，都是损失。
			</para>
			<para>
				企业放弃了员工，难道很快就能找到更合适的员工吗，不能，短期绝对不能，一个新员工熟悉环境，掌握岗位技能最少3个月到半年。
				新招聘的员工的薪水，绝对高于那位离职员工所提出的加薪水平。
			</para>
			<para>
				员工放弃了企业，去新的企业也不一定能融入新环境，还可能再次放弃这个企业。新环境需要重新建立人脉，适应新的企业文化。
				不过有一点好处，新的企业在一定时期内会很重视你，在这段时间内能更好展示你的才能，职业空间会很大。
				这是自我创造环境与机遇，如果你没有利用好这个机会，将进入下一个被放弃的轮回中，新的员工到来时，就是你不再被关注的时刻。
			</para>
			<para>
				最坏的是企业与员工间存在被放弃的关系，但却一直维持着，工作很长一段时间。
			</para>
		</section>
	</section>
	<section id="让员工更敬业">
		<title>让员工更敬业</title>
		<para>
			最近，有几个有关中国职场的数据，吸引了我的注意：
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					国家统计局2014年数据显示中国员工的年工作时间是2,000至2,200小时左右，为全球最高；
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					根据Gallup
					2014年调查，只有6%的中国员工高度敬业，低于全球13%的平均水平；
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					LinkedIn
					2014年调查显示，一半以上的中国职场人士平均在职时间为34个月，相比美国的56个月，几乎短了两年。而在中国员工在职时间的中位数更是只有24个月。
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>
			把这三个数据放在一起看，得出的结论让人有点无奈：中国员工最勤劳、但是对企业的忠诚度和对工作的敬业度都不高。
		</para>
		<section id="何谓敬业度">
			<title>何谓敬业度？</title>
			<para>
				员工敬业度是在为员工创造良好的环境，发挥他们的优势的基础上，使每个员工产生一种归属感，产生“主人翁责任感”。因此，员工敬业度实际上可以归结为员工在情感和知识方面对企业的一种承诺和投入，他们会努力的工作，表现出一系列的行为来对公司的经营进行正面的影响。
			</para>
			<para>
				敬业员工的行为表现有三个层面：
			</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						第一层是乐于宣传（say），就是员工经常会对同事、可能加入企业的人、客户与潜在客户，说企业的好话；
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						第二层是乐意留下（stay），就是员工具有留在组织内的强烈欲望；
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						第三层是全力付出（strive），这是敬业的最高境界，员工不但全心全力的投入工作、并且愿意付出额外的努力促使企业成功。
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</section>
		<section id="提高员工敬业度常用办法">
			<title>提高员工敬业度，常用办法：</title>
			<para>
				说到提高员工敬业度，HR们有不少办法：提高整体薪酬水平、加强培训和职业规划、培育良好的企业文化、培养领导力等等。
			</para>
			<itemizedlist spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						说到提高薪酬水平，我想说的是猎头提供的薪酬水平永远比你高20%。
						公平公正的薪酬体系，影响员工敬业度另外一个重要潜在因素是很现实的薪酬待遇，尤其在现阶段的中国，这点显得尤为重要。
						在员工看来，如果公司的薪酬和福利和行业中的其它公司相比较并不是很有竞争力的话，那，员工之所以会在公司工作，可能是因为他们看好公司其它方面的因素，如学习、培训机会和工作环境，但是随着他们工作能力的提升，他们可能会觉得公司给予的报酬和其个人能力以及为公司创造的价值之间不能得到足够的平衡，这样一旦他们有机会找到待遇更好的工作的话，就很可能会跳槽。如果由于公司薪资方面的问题，员工将公司当作“跳板”或“培训学院”，使公司完成前期培育的投入后，却得不到应有的收获，那么公司的损失其实是相当大的。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						那麽培训呢？对于刚刚步入社会的大学生培训是很有效果的，对于有10年工作经验的老员工意义不大。有些企业为员工提供培训机会，但要求员工签下卖身契。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						让每一个员工都看到自己的成长方向和成长的空间，从而调动员工的积极性，是提高员工敬业度的最佳途径。
						我将员工职业生涯划分为3+3+3+3+3，每三年一个阶段，第一个3年是迷茫期，员工自己都没有方向。第二个3年方向确认期，员工可以找到自己段发展方向。第三个3年是积累期，主要是知识积累。第四个3年时产出期。第五个3年是自我实现。
						职业规划对于前两个阶段员工比较有用，为每一个员工规划职业发展方向，后面几个阶段就不太办，所以不能一概而论，需要针对不同时期的员工提出不同的职业发展方向。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						企业文化一直在讲，至今没有见过，企业不是喊口号，写几句标语，企业文化不是一朝一夕创造出来的，而是日积月累沉淀出来。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						具备领导力的人才为什么还在这里打工，为什么不自己单干。
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="敬业度的认识误区">
			<title>敬业度的认识误区</title>
			<para>
				工作卖力就是敬业？
			</para>
			<para>
				有调查显示：在中国，八成以上的企业存在普遍的加班现象，超过半数的企业员工加班是“非自愿”的。
			</para>
			<para>
				一些民营企业领导者把“加不加班”作为评定“员工敬不敬业”的标准，但是调查显示，很多员工只是迫于压力而选择加班，在加班时间内，工作效率并不高，同时还会产生很多抱怨等坏情绪，其实只要能按时高效完成工作，形式主义的加班只会让员工产生负面情绪。
				在天朝企业强势，员工弱势长期存在，员工不能平等的与企业沟通，也没有工会出面为员工争取利益。常常是企业要求员工怎样，员工只能被动接受。如果员工对企业提出建议，大家都会认为他脑子进水了。
			</para>
			<para>
				还有另一些员工，通常单身未婚，租房居住，下了班回家与在公司没有什么不同，在公司吹空调不要钱，上网冲浪。很多企业将这部分员工当成敬业员工。老板会将这些员工作为榜样要求其他员工，这让其他员工非常反感。
			</para>
		</section>
		<section id="员工不敬业的表现">
			<title>员工不敬业的表现</title>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						拖延症
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						推诿
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						无所谓
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</section>
		<section id="员工不敬业是怎样造成">
			<title>员工不敬业是怎样造成</title>
			<para>
				员工不敬业，缺乏忠诚度是怎样造成？
			</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						战略目标
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						薪酬福利
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						企业信誉
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						沟通受阻
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						发展空间
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						任用外行
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						自我实现
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						办公环境
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						行政制度
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>
				以上的几点都是员工离开企业的原因，我们逐一分析。
			</para>
			<section id="战略目标">
				<title>战略目标</title>
				<para>
					企业没有将战略目标传达给基层员工，这个非常致命,所以我其起放在第一位。
				</para>
				<para>
					我们来分析一下国民党是如何惨败的，国军失败得主要原因是士兵不知为何而战。
					我这里就举一个例子，国军是这样做战前动员的，兄弟们守住阵地，活捉一个共军10块现大洋，击毙一个共军5现大洋。钱没有少花，没有解决问题；
					再看看共军是怎么做战前思想工作的，同志们前面就是敌人，我们一鼓做气杀进城去，解放XXX市，你们可以就地转业，同时组织帮你们解决婚姻问题。
				</para>
				<para>
					抗日战争中国军还是有明确的方向与目标的，在正面战场起了很大的作用，但在内战开始国军士兵不知为何而战，为国？为家？没有明确的方向，没有清晰可见的目标，一味听从命令。相反共军士兵方向明确，目标清晰。
				</para>
			</section>
			<section id="薪酬福利">
				<title>薪酬福利</title>
				<para>
					技术人员一般不善于与HR谈加薪之事，如果企业没有合理的调薪机制，员工往往采用跳槽手段。
					猎头提供的薪酬水平永远比你高20%，猎头有各种方法找到你的员工。
				</para>
			</section>
			<section id="企业信誉">
				<title>企业信誉</title>
				<para>
					企业信誉与信任危机。谈好的提成，出尔反尔的毁约。说好的奖金，不断提高拿奖金的门槛，当员工认为到达奖金的门槛高不达，就会放弃努力，顺其自然。
					企业认为：只要员工好好，会奖励你们的。
					员工认为：我付出，没有回报怎么办。 双方互不信任。
				</para>
			</section>
			<section id="沟通受阻">
				<title>沟通受阻</title>
				<para>
					上传不能下达在大中型企业已屡见不鲜，沟通不顺畅的主要原因是什么？
				</para>
				<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
					<listitem>
						<para>
							组织架构层次过多，层次过多产生内耗，很多中层管理会成为防火墙的角色，很多基层员工的创新主意都会在中层消失，最后好的员工都会慢慢离开。
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							高层管理高高再上，一年也难见与基层员工沟通，如果高层不与基层员工沟通，就难以发现中层的管理问题。
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							流程不透明，部门给其他部门制定流程，要办事走流程，申请，审批，执行，反馈，看似完美，提高了内耗，降低了企业速度。
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</section>
			<section id="发展空间">
				<title>发展空间</title>
				<para>
					外面机会总是更多，有更好的发展空间。作为企业，你为员工提供了什么样的机会与发展空间？他为什么留下来？他凭什么会留下来？这是企业值得反思的。
					有些企业不断空降外援，没有给内部员工提供升迁机会，这应该是主要为题。
					最可笑的就是“从基层做起”，从基层做起表示你永远做基层。如果你没有特别的手段，你根本没有机会向上爬。真正从基层做到高层管理的屈指可数。
				</para>
				<para>
					为员工提供三通道发展空间，它们分别是管理方向，业务方向，技术方向，这是解决发展空间问题的最好方式方法。
					另外发展空间不是金字塔结构，而是扁平结构。金字塔的塔尖空间是有限，人人都想成为塔尖中的一员，内部就会产生问题，堡垒最容易从内部攻破。
					扁平结构才是最佳解决方法，这需要你的企业组织架构随之优化。
				</para>
			</section>
			<section id="任用外行">
				<title>任用外行</title>
				<para>
					任用外行从事管理岗位职务，这是员工最痛恨的，一将无能累死千军。
				</para>
			</section>
			<section id="自我实现">
				<title>自我实现</title>
				<para>
					自我实现是指员工都需要发挥自己的潜力，表现自己的才能；只有当员工的潜力充分发挥并表现出来时，员工才会感到最大的满足。
				</para>
				<para>
					说白了就是“存在感”
				</para>
				<para>
					自我实现使员工最大化将知识转化为生产力。
				</para>
			</section>
			<section id="办公环境">
				<title>办公环境</title>
				<para>
					优化办公环境，员工在办公室的时间，一年365天-104天（休息日）-11天（法定节假日）=250天，再乘以8小时/每天=2000小时，且都是白天，还不算加班。
					空间会影响员工的行为，而长期的行为会形成文化。提高员工的敬业度，不仅要让员工有工作的动力、还要为员工提供舒适的办公环境，能够在办公场所才找到的工具、技术和共享资源，办公空间就是最大的一个可利用资源。
				</para>
				<para>办公环境，上网速度，电脑速度已经成功90后择业的几个硬指标。</para>
				<para>最近几年我发现周围都是都不满足公司的硬件资源，有自备电脑的，自备机械键盘和鼠标，甚至办公座椅等等......</para>
			</section>
			<section id="行政制度">
				<title>行政制度</title>
				<para>
					很多企业都存在以罚代管。以罚代管经过千年封建社会这种思想牢牢刻在中国人的大脑中。
					最常见的是迟到早退罚款
				</para>
			</section>
		</section>
		<section id="总结">
			<title>总结</title>
			<para>
				员工敬业度每提升5个百分点即带来3%的销售增长。更高的员工敬业度就意味更高的生产力和盈利能力、更低的流动率和缺勤率。因此如何提高员工的敬业度，是值得每个企业关注的话题。
			</para>
		</section>
	</section>
	<section id="给团队充电">
		<title>给团队充电</title>
		<para>
			我发现国内的企业少有重视团队的学习与充电，有段子说：“把女人当男人用，把男人当牲口用”。程序猿称自己为码畜!
		</para>
		<para>
			我在外企工作的一段时间，外企非常重视
			Trainning，这种Trainning有很多形式，有人力资源组织的，有团队内部牵头的。
		</para>
		<para>
			起初我认为Trainning是培训，随着对Trainning的认识，与其说培训不如说训练更贴切，这种训练有短训也有长训。
		</para>
		<para>
			经过训练后，可能让你从生手变成熟手，意味着更高的产出，更少的次品率。
		</para>
		<para>
			映射到软件开发工作中就是高效率与低缺陷。
		</para>
		<para>
			Trainning
			不是讲PPT（幻灯片）而是实战，需要动手做，亲自实践，团队成员相互合作，初级程序猿可以得到资深程序猿的指导，进步非常快，而资深程序猿之间经验共享也相当重要。
		</para>
		<para>
			其实团队就像军队一样，军队不能天天打仗，一场战斗后就需要休整一段时间，并为下一场战斗做准备，休整阶段每天就是常规训练。
			项目团队也一样，经过一段时间的项目冲刺，就需要休息调整，放慢进度，给团队学习与充电，调剂团队气氛。
		</para>
		<para>
			另外调动团队的积极性是一种艺术，而不是管理层充当监工的角色，上传下达，进度跟踪就打到达到的，进度逼的太紧团队会出负面情绪，导致团队出工不出力，张弛有度非常重要。
		</para>
		<para>
			我主张建立学习型团队，员工能持续学习新的技术，并将技术转化为生产力，这是一种不错的选择。
		</para>
	</section>
	&chapter.training.xml;
	&chapter.salary.xml;
	&chapter.performance.xml;
	
<!-- 	<section id="desk">
		<title>Service Desk(服务台)</title>
	</section>
	<section id="incident">
		<title>Incident Management(突发事件管理)</title>
		<graphic  format="png" fileref="../images/incident.png" srccredit="neo" />
	</section>
	<section id="problem">
		<title>Problem Management(问题管理)</title>
		
	</section>
	
	<section id="change">
		<title>Change Management(变更管理)</title>
		
	</section>
	 -->
</chapter>
