<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="training">
	<title>培训与开发</title>
	<subtitle>Employee Training and Development </subtitle>
	<para></para>

	<section id="给团队充电">
		<title>给团队充电</title>
		<para>
			我发现国内的企业少有重视团队的学习与充电，有段子说：“把女人当男人用，把男人当牲口用”。程序猿称自己为码畜!
		</para>
		<para>
			我在外企工作的一段时间，外企非常重视
			Trainning，这种Trainning有很多形式，有人力资源组织的，有团队内部牵头的。
		</para>
		<para>
			起初我认为Trainning是培训，随着对Trainning的认识，与其说培训不如说训练更贴切，这种训练有短训也有长训。
		</para>
		<para>
			经过训练后，可能让你从生手变成熟手，意味着更高的产出，更少的次品率。
		</para>
		<para>
			映射到软件开发工作中就是高效率与低缺陷。
		</para>
		<para>
			Trainning
			不是讲PPT（幻灯片）而是实战，需要动手做，亲自实践，团队成员相互合作，初级程序猿可以得到资深程序猿的指导，进步非常快，而资深程序猿之间经验共享也相当重要。
		</para>
		<para>
			其实团队就像军队一样，军队不能天天打仗，一场战斗后就需要休整一段时间，并为下一场战斗做准备，休整阶段每天就是常规训练。
			项目团队也一样，经过一段时间的项目冲刺，就需要休息调整，放慢进度，给团队学习与充电，调剂团队气氛。
		</para>
		<para>
			另外调动团队的积极性是一种艺术，而不是管理层充当监工的角色，上传下达，进度跟踪就打到达到的，进度逼的太紧团队会出负面情绪，导致团队出工不出力，张弛有度非常重要。
		</para>
		<para>
			我主张建立学习型团队，员工能持续学习新的技术，并将技术转化为生产力，这是一种不错的选择。
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>内部培训</title>
		<para>内部培训师是指在公司内部选拔，经人力资源部考核其资历、教案课件编写水平、讲课技巧等并承担公司部分培训课程的开发与授课的人员。内部培训师具有很多外部培训师所不具备的优点和长处。</para>
		<para>内部培训四个重点：提拔内部讲师，制定培训计划，讲师考核，讲师激励等</para>
		<section>
			<title>分工、授权、教练</title>
			<para>最好的培训不是听课，而是实战。而实战让管理层最难克制的，就是看到下属工作没有做好。作为管理层你先要接受比你笨的人，很多刚升到管理层的管理者，常常发现，自己去做一天的工作交给下属可能要用一周才能完成，可能还要经历数次返工，去适应这种情况，可能是几个月甚至半年。</para>
			<para>因为你所处的位置不同，致使你看到的事情和基层员工看到的点和面完全不同，例如把一件事情比作一个苹果，你分配下属工作永远是讲苹果分成五份给他们，他们认为苹果就是这样的，从来没有见过完成的苹果，这就是为什么下属无法理解你想法的原因。</para>
		</section>
		<section>
			<title>项目驱动学习</title>
			<para>对于技术的学习应该以项目驱动学习，工作中用到什么就学习什么。</para>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>外部培训</title>
		<para>外部培训需要谨慎，对机构、讲师，都需要实现考察摸底。</para>
		<para>我所在的公司希望外部培训，管理层询问我的建议，我的建议是：首先哪些讲师仅仅是讲师而已，讲师有讲师的培训方法，通常一个口才较好的人经过短期培训都能成为讲师。这些讲师并不具有行业经验，让他们培训的结果是让外行培训内行。我们希望培训的目的是什么？就是要他们的经验。</para>
		<para></para>
	</section>
	<section id="activation">
		<title>激活团队</title>
		<para>企业进入成熟期之后，无论组织运行，还是员工心态，都会出现不同程度的懈怠，创新和变革意识明显下滑，但市场环境在一天天变化，对创新和变革意识的需求却与日俱增，如果不能紧跟市场变化节奏，最终企业将失去竞争力。</para>
		<para>挪威人喜欢吃沙丁鱼，尤其是活鱼。市场上活鱼的价格要比死鱼高许多。所以渔民总是千方百计地想办法让沙丁鱼活着回到渔港。可是虽然经过种种努力，绝大部分沙丁鱼还是在中途因窒息而死亡。但却有一条渔船总能让大部分沙丁鱼活着回到渔港。船长严格保守着秘密。直到船长去世，谜底才揭开。原来是船长在装满沙丁鱼的鱼槽里放进了一条以鱼为主要食物的鲶鱼。鲶鱼进入鱼槽后，由于环境陌生，便四处游动。沙丁鱼见了鲶鱼十分紧张，左冲右突，四处躲避，加速游动。这样一来，一条条沙丁鱼活蹦乱跳地回到了渔港。这就是著名的“鲶鱼效应”。</para>
		<para>医学界认为人们受到惊吓或刺激时，肾上腺会分泌出大量的激素，使人产生前所未有的能量和生存力。所以人在受到惊吓或精神高度紧张、亢奋时，会迸发出超常的能量。</para>
		<para>如何激活一个死气沉沉的团队呢？就如上面故事，你只需在团队中放一条鲶鱼。这条鲶鱼既可以是团队领导，也可以是一名员工，这条鲶鱼会给团队带来活跃的气氛，避免使团队变得死气沉沉，同时让团队成员产生危机感，相互竞争，认识到自身的差距与不足，工作进入紧张的状态。</para>
		<para>轮岗提升能力，在员工作一定年限后就需要轮岗，轮回可以让员工走出舒适区，同事也能获得更有挑战的工作。</para>
	</section>
	<section id="也谈程序猿的职业规划">
		<title>也谈程序猿的职业规划</title>
		<para>
			与其说职业规划不如说人生规划
		</para>
		<para>
			公司的HR（我通常叫“坏人”Huai Ren
			呵呵）人员也会经常跟你谈到职业生涯与规划问题，但都是扯淡的职业规划。他们无非是给你画个饼。说的很好听,你可以向管理方向或者技术方向发展.
		</para>
		<para>
			管理路线：团队领导-&gt;项目经理-&gt;项目总监...
		</para>
		<para>
			技术路线：初级攻城狮-&gt;攻城狮-&gt;资深攻城狮-&gt;技术总监...
		</para>
		<para>
			如果你在这个企业一直干下去你上当了，这时一个金字塔结构，从底层向上爬非常非常困难，一旦公司给你定位，你就在位置上好好干活。
		</para>
		<para>
			你会发现更高的管理层还是以空降为主，从基层提拔痴人说梦。从基层做起那是骗小孩的，虽有成功案例，但屈指可数。机会渺茫，建议你不要押宝在上面。
		</para>
		<para>
			能够得到提拔，也存在很多因素，如人际关系，表现自我，能力方面等等，否则你就是职场沙漠中的一粒砂子，与其他砂子混在以前没有什么不同，同时也被埋没。
		</para>
		<para>
			能够提供每年做一次调薪的企业实在不多，一旦进入企业薪资涨幅很难，所谓KPI主要用于克扣薪水，我从业10年还没有见过通过KPI加薪的。
		</para>
		<para>
			向腾讯，阿里这样的企业每年也同样有大量的人员流动，这些大企业岗位多，总能给你找到合适的岗位，所以主动裁员不多。离职的员工多半是主动离职，原因无非是薪水待遇，发展空间（薪水涨幅有限，上升无门）。
		</para>
		<para>
			多少公司应对加薪通常采用加冕头衔的方法来回避￥￥￥，所以你会发现这时一个头衔爆发的年代，3年工作经验就是项目经理，架构师，总监......
		</para>
		<para>
			我经常面试程序猿，简历投的职位是码农，他NB哄哄的很自豪的说我在XXX公司做XX经理，来你们公司起码也是XXX吧，其实公司有管理的职位，他又不敢投，我笑了
		</para>
		<para>
			话说回来，这个方法对屌丝还真管用。
		</para>
		<para>
			不要一味埋头在技术上，多培养兴趣爱好，与其他圈子保持沟通交流。我是比较早意识到这点的，那是在2004年，从此开始我便开始接触户外这个圈子，后面是摄影，无线电，自行车，汽车等等。
		</para>
		<para>
			当你达到技术巅峰或瓶颈时，回首十年的路，你是怎么度过的，你得到的仅仅是虚荣（牛人，高手...），你会发现你失去的更多，时间，亲情,朋友。。。时间是不能够重来的，所以要珍惜好每一天。
		</para>
		<para>
			我来给你分享一下我的经历，每个人所走的路都不同，值能借鉴，无法复制。
		</para>
		<literallayout>
		<![CDATA[
3，3，3 经历： *
3年起步，所有攻城狮都无法避免这个3年的迷茫期，你要找到合适你的领域 *
3年巩固，照着方向努力，积累更多的知识 *
3年产出，你可以用你所学的知识创造新的知识 * 3+
收获，你要考虑未来10年的规划，投资，理财，保险，甚至养老
		]]>
		</literallayout>
		<para>
			前面3+3年,
			这个阶段是企业选择你，择业首要考虑的是能学到知识，有机会能学到知识，能条件能学到知识，有时间给你学知识。没有条件自己要回创造套件。
		</para>
		<para>
			中3年,
			你已经有了工作经验，知识积累了一些，这时你要考虑选择企业了，你与企业是双向选择的关系，要考虑怎么最大化谈￥与待遇，其次是要能够有学习空间，但三个条件是发展空间，发展空间不是最主要的，你可能会跳槽几次才能找到更适合的。
		</para>
		<para>
			后3年以后我就不写了，到了这个年纪你自然比我更清楚。
		</para>
		<para>
			酒好也怕巷子深，你在好的技术也会遇到一个问题，好企业想找到合适的好人才难，好人才想找到好的企业也难。这需要一些运气，机遇很重要。
		</para>
		<para>
			为次推广自己很重要，包括镀金，包装，人脉等等。我主要采用写电子书，博客为主，形成一个技术圈，圈内增加影响力。我坚持13年写出了《Netkiller
			系列电子书》
		</para>
		<para>
			过去17年的职业生涯，我服务过很多企业，从一线员工到资深工程师以及各种管理角色。于是也想谈谈我的管理经验与大家分享。
			从08年开始从技术慢慢向管理过度，到10年基本完成转型，虽然后面更多是管理工作，但我从来没有离开过技术领域，特别是担任高级管理角色的过程中。
			始终关注技术，追逐技术，我的博客专栏与系列电子书更新没有间断过。
		</para>
		<para>
			在嘱咐各位技术也是分红海与蓝海的，不要搞太火的技术，不要在技术红海里面竞争，很多偏僻领域海阔天空。不一定大企业就好，很多中小企业更有广阔空间。
		</para>
		<para>
			我只在工作时间才会关注技术，业余时间更多花在爱好上。
		</para>
	</section>
	<section id="mind">
		<title>脑力工作者的老龄化问题</title>
		<section>
			<title>程序员的记忆力</title>
			<para>人的记忆力的巅峰时期是在多大年纪？
				我人为是18~30这个时间段，26是巅峰，30岁以后逐渐衰退更多是靠经验弥补记忆。所以18~30岁这个时间段的经验积累就非常重要。
				工作中发现周围的同事未到30就已经开始出现记忆力衰退的情况。常常是几个月前写的代码自己都没有任何印象。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>脑力工作者偏老龄化</title>
			<para>目前我国的教育是过度教育，拼学历的时代，很多大学生毕业后不适应社会，第一个想法是回去读研，读研出来已经接近27~28，社会经验为零，工作经验为零。
				最应该积累社会经验和工作经验的时间段已经错过，27岁站在起跑线上，按照我之前提出的3:3:3原则（三年初级攻城狮，六年中级工程师，九年高级工程师）36岁。
			</para>
			<para>这个年纪也是心态复杂的年纪，放在那个岗位上都不合适。华为不是正在清退大龄程序员。</para>
		</section>
		<section>
			<title>老龄化存在的问题</title>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>不动脑不思考</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>求稳定求安逸</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>不学习新技术</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>面试中发现的问题30岁左右工作6年的面试者，能力不是一般差。 很多人一旦进入一家企业就沿袭原有的技术路线，不再创新，求稳定，求安逸。也可以说没有能力创新或者不敢创新，不想承担风险。
			</para>
		</section>
	</section>
	<section id="学习方式">
		<title>碎片化学习</title>
		<para>学习应以碎片化学习为主，系统学习为辅。我为什么会提出这个理论呢? 原因如下，首先时代变了，我们必须顺应时代背景。</para>
		<section>
			<title>学习方式</title>
			<subtitle>彼得·德鲁克：你必须成为自己的首席执行官</subtitle>
			<para>许多一流的作家学习成绩都不太好，我们熟知的温斯顿·丘吉尔就是其中一个例子。他们在回忆上学的经历时，往往觉得那纯粹是折磨，然而他们的同班同学却很少有这样的记忆。这些作家或许不是很喜欢学校，但最让他们感到痛苦的是无聊。原来，作家们通常不是通过倾听和阅读来学习，而是通过写作来学习的。由于学校不允许他们以写作的方式来学习，因此他们的成绩很糟糕。</para>
			<para>纵观世界各地的学校，它们在办学时都遵循这样一种思路：只存在一种正确的学习方式，而且这种方式适用于所有人。但是，对于学习方式跟别人不太一样的学生而言，被迫按照学校所教的方式学习简直就像下地狱。事实上，学习方式很可能有六七种之多。</para>
			<para>有的人，如丘吉尔，通过写作来学习。有些人则通过做大量的笔记来学习，比如贝多芬。他留下了大量手稿，但他说自己作曲时其实从不翻看那些手稿记录。有人问他为何要保留手稿，据说他的回答是：“如果我不马上把灵感记下来，我很快就会忘掉。一旦我把灵感记下来了，我就永远不会忘记，但也永远不需要再翻看那些记录。”有些人在实干中学习，而另外一些人则通过听自己说话来学习。</para>
			<para>在一切有关自我认识的重要因素中，了解自己的学习方式是最容易的。如果我问别人：“你是怎样学习的？”多数人都知道答案。如果我又问：“你有没有按照自己的方式去学习？”很少有人给出肯定的回答。然而，按照合适自己的方式学习是发挥才干的关键，否则你就会陷入无所作为的困境。</para>
			<para>值得一再强调的是：别试图改变你自己——你不可能做到。但你得努力去改进你的做事方式。还有，不要尝试那些你做不了或做不好的工作。</para>
		</section>
		<section>
			<title>系统化学习</title>
			<para>系统学习就是读书，早期写一本书可能耗费作者半生，出版的门槛也非常高，所以那时的每一本书都是作者毕生心血，书的质量是相当高的，书籍开本通常是32开。</para>
			<para>如今是个人就能写书，随便一本书都超过300页，开本绝大多数是16开，捞干货不到两页纸，这种书籍充斥着图书市场。你会发现很多书中提出的观点当时感觉好高大上，随着阅读量的增加，你发现这个观点 50 年前就有人提出了。例如管理学很多体系/模型等等上个世纪就已经很成熟了。</para>
			<para>读书是有方法，技巧的，如果你不懂，每页逐字阅读，就跟看肥皂剧一样浪费时间。我记得早期的电视剧多是一集，上下两集或上中下三集，后来就有四级到十二集，现在的电视剧普遍是30~80级，基本没法看。常有网友将一部80集电视剧剪辑制作成40分钟的精剪版，图书就没有这么幸运了，你需要自己去筛出里面的精华。</para>
			<para>我觉的经典书籍和 90年代之前的书，尤其是32 开本的书籍，可以逐字阅读。</para>
		</section>
		<section>
			<title>碎片化学习</title>

			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<title>这时碎片学历显得效率更高，必须要说明什么是“碎片化“，碎片化是指：</title>
				<listitem>
					<para>时间碎片化，随时随地学习</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>内容碎片化，内容丰富，来源丰富</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>碎片化学习必须遵循：“先结构化，后碎片化”否则碎片化学习弊端大于优点。</para>
			<para>举个例子，早期建高楼大厦方式，是从打地基开始，然后一层一层的建，最后封顶，这种方式就是系统学习。</para>
			<para>而现代建筑完全不同，打地基采用深井方式，然后桩上面浇筑混凝土框架，一旦主题框架完成，接下来的施工自由度非常高，不必逐层施工。甚至可能将各种工种同时开进去施工，这就是碎片化学习，前提是你先结构化，然后碎片化。</para>
			<para>似乎最近几年开始流行钢结构主体了，早期的逐层施工一个大楼需要几年，混凝土框架方法可以缩短到一年，而钢结构框架这种建筑可以缩短到半年。这种方式是模块结构化。</para>
			<para>碎片化会终完成知识体系的拼图。</para>

		</section>

	</section>

</chapter>