<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="认识自己的差距">
	<title>认识自己的差距</title>
	<subtitle>你是否意识到自己与周围人之间差距？</subtitle>
	<para>反思了一下，职场这么多年，为什么有些人原地踏步，有些人突飞猛进。</para>
	<para>对于很多人来说，考上大学是他人生的巅峰，但从此就开始走下坡路。</para>
	<para>毕业进入社会这种差距就不经意间开始拉开了。</para>
	<para>从对同事的观察中，对工作的反应，反馈等等，就已经能看到他未来10年20年后的样子。</para>
	<section>
		<title>认识不到差距</title>
		<para>每天相处8小时以上，在一起工作，一起吃午饭，你认为你跟同事的差距是什么？</para>
		<para>很少人会认识到这点，你去试问一下周围的同事，绝大多数会说没有差距。</para>
		<para>事实上差距相当大，因为每个人都有多面性，不同的面呈现给不同圈子，所以你看到的同事是他职场中的一面而已。</para>
	</section>
	<section>
		<title>出现幻觉</title>
		<para>奢侈品专柜的柜姐工作时间长了，他就误认为自己是上层社会的人。</para>
		<para>有这样一个真实故事，一个朋友开着雷克萨斯LX570去一个住在深圳的豪宅小区的朋友家做客，在等待外来车辆报备的时候，保安跟他聊起了越野车，听他吧啦吧啦吧啦吧啦......朋友以为他也是玩越野的，后来保安说越野还得奔驰大G，他的车不行@##￥%，最后朋友问他，你开什么车？他说：我没车。</para>
		<para>这就是一种幻觉或错觉，这名保安长期在豪宅区工作，偶尔也帮业主挪挪车，就以为自己属于这个圈层了。</para>
		<para>有时候我们与身边人的差距就像保安和业主之间的差距一样，我们却认识不到差距，感觉不到差距。</para>
		<para>例如：没钱人告诉有钱人如何投资和理财，没车的人告诉有人的人怎么选车，没房的人告诉有房的人怎么选房。</para>
		<para>最让我们产生幻觉的学历，我们认为我们拥有同样学历，就应该拥有同样的能力。事实告诉我们虽然我们拥有相同的学历背景甚至可能是同学关系，但是相比之下，却是两个落差极大的人生。</para>		
		<para>学历的幻觉来自理工科，因为完成理工科的学业后就可以找对口工作，短期之内看不出人与人的差距。而文科和艺术类高度依赖创作和创意的学科，可以立即看到人与人的差距的，行就是行，不行就是不行。</para>
		<!-- <para>你看那些艺术家，两极分化，成功的非常成功，失败的流落街头无人问津。</para> -->
	</section>
	<section>
		<title>你被超圈了</title>
		<para>比认识不到差距更可怕的是，你被超圈了。</para>
		<para>超你一圈甚至数圈后又和你相遇，你却什么也没有发觉。</para>
		<para>当你发现你跟同事间的差距时，选择性视而不见。</para>
		<para>或看到如此大的差距，望尘莫及，最终放弃追赶。</para>
	</section>
	<section>
		<title>跳不出思维格局</title>
		<para>专业限制了你的想象力，专业让你坐井观天，你只能看到你专业的领域那片天空。专业会形成防火墙效应，护城河效应，专业被专业所限制。无法做到跳入，跳出的去思考。</para>
		<itemizedlist>
			<title>我们常常听到专业人士听非专业人士的意见，专业人士会说</title>
			<listitem>那不可能</listitem>
			<listitem>那行不通</listitem>
			<listitem>怎么可能</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>即使你认识到了自己的不足可能也仅仅是工作上的（技术上的，业务上的）</para>
		<para>实际上你的差距是境界上的差距，是对人生的感悟，思维格局上的差异。</para>
	</section>
	<section>
		<title>你的终点是别人的起点</title>
		<para>跟一个朋友聊天，朋友刚刚跳槽到新公司，离职的那天，原公司的很多人同事羡慕她的工作，替她离开惋惜。</para>
		<para>但是他的同事没有意识到，他门羡慕的岗位是他门人生的终点，对于我的朋友那个岗位是她的起点，离开哪里在新的公司有更好的平台和发展空间。</para>
	</section>
	<section>
		<title>差距是如何形成的</title>
		<para>你是如何一步步走向平庸的？</para>
		<section>
			<title>前半生</title>
			<para>小时候：你现在就是上学，什么都不要想，考上大学就好了。</para>
			<para>考上大学以后，你的老师有跟你讲：把大学课程弄好，能毕业就可以了，其他你什么都不要管。</para>
			<para>等你进入社会，参加工作后，无数烦恼，工作，恋爱，买房，买车，生孩子，学位......</para>
			<para>无情的社会让你的梦想破灭。</para>
		</section>
		<section>
			<title>后半生</title>
			<para>人与人之间的差距取决于工作和睡觉之外的8小时。</para>
			<para>人的一生中，1/3的时间在睡觉，1/3 的时间在工作，剩余1/3的时间是可支配时间。就是说你的同事在睡觉，你也在睡觉，你的同时在工作，你也在工作。</para>
			<para>人与人所产生的差距（在智商和教育背景相同的情况下），就是因为剩余（1/3）可以支配时间造成的。</para>
			<para>沉浸在任何一个领域学习 10000 小时，你就成为那个领域的专家。</para>
			<para>别人在努力，你在玩，差距就是这样形成的。真正拉开你与周围人之间差距的，是自学能力。</para>
		</section>
		<section>
			<title>知识构成</title>
			<para>知识构成，20%的知识来自学校(系统学习)，80%的知识来自社会（碎片化学习）。</para>
			<para>普通人获取知识的方式主要是学校，老师和统一的课本。同样的模式灌输给千千万万的学生，学校是流水线式的教出同样的学生。你学到的知识，别人也学到了。</para>
			<para>人与人的差距就是从社会渠道获得的80%知识，这80%的知识来个各种渠道，读书只是其中之一，可能有人苦苦摸索出来的，从电视上看来的，有些饭局上听来的，有些是喝茶聊天交流出来的，有些是父辈言传身教得来......</para>
			<para>你必须对这个世界持续保持好奇心，并积极探索新知识，因为这个世界是在持续变化的，知识是迭代的，会过时的，学校只负责教育下一代，教育下一代解决不了成年人的无知问题。</para>
		</section>
		<section>
			<title>认清自己</title>
			<para>认清自己，给自己一个客观的评估。</para>
			<para>天赋，看自己擅长什么?</para>
			<para>兴趣，看自己喜欢什么?</para>
			<para>性格，看自己适合什么?</para>
			<para>能力，看自己胜任什么?</para>
			<para>价值观，看自己重视什么?</para>
		</section>

	</section>
	<!-- <section> <title>如何实现阶层的跃迁？</title> <para>靠学历吗？答案是不行，每年985/211的毕业生超过 100万人，都实现了阶层跃迁吗？</para> <para></para> </section> -->
</section>
<section id="为什么你读了那么多书依然没有改变命运">
	<title>为什么你读了那么多书依然没有改变命运？</title>
	<para>本文所说的读书不是上学，不是读课本。</para>
	<para>问：为什么我读了那么多书依然没有改变命运？</para>
	<para>答：因为读书并不能改变命运，读书只能增加知识储备量。</para>
	<section>
		<title>我们处理知识的流程</title>
		<para>我们处理知识的流程是，输入，处理，输出。</para>
		<para>第一步是输入，包括阅读和听取，这是信息的输入操作，读书只能改变你的信息输入量，增加知识储备，如同你往硬盘中不停复制文件。输入这个阶段分记忆力占有优势，但不是绝对的，电脑硬盘比大脑可靠得多，加上搜索引擎技术使得很多工作不再依赖人的记忆力。</para>
		<para>第二步是处理，包括知识分类，归纳，推理，演绎等等，这是一个整理和消化过程。如果不仅仅输入不做处理，那么你的大脑跟垃圾桶没有任何区别，且是未做分类的垃圾。真正的知识是有体系的，而不吃杂乱的堆积，这是把信息转化我知识的前提。</para>
		<para>第三步是输出，包括口述和写作两种能力，随时可以从自己的知识库中调出知识，组织称语言和文字。将知识转化为生产力，让知识创造价值。</para>

		<para>有些人是在输入的阶段出问题：例如不喜欢看书，看书头痛，多数大学生上学期间不读书，毕业后进入社会更是不读书。所以知识储备量严重不足。</para>
		<para>有些人是在处理阶段出了问题：处理知识的前提是积累了足够体量的知识，然后就想磁盘碎片整理一样，将知识重新归类，加工，整理后放入记忆图书馆。这需要深度思考过程，深度思考跟有些动物的反刍行为很像。反刍，是指某些动物进食经过一段时间以后将半消化的食物从胃里返回嘴里再次咀嚼。知识也是这样，不断地从记忆图书馆中取出知识，然后一番思考后，去伪存真，将更新的知识再次放入记忆图书馆内。</para>
		<para>有些人是在输出阶段出了问题：无法将储备的知识游刃有余的调取输出。</para>
	</section>
	<section>
		<title>有这样一个真实的故事</title>
		<para>一位农民工在东莞图书馆留言「虽万般不舍，然生活所迫，余生永不忘你」，这位农民工在东莞图书馆读了20年的书，却没能改变自己的圈层。</para>
		<para>细了解发现他读书存在问题，在我创建的微信读书群也存在这样的问题。问题出在哪里呢？</para>
		<para>下面我在自己分析一下：正常人如果能坚持读20年的书，完全可以改变自己的社会圈层。</para>
	</section>
	<section>
		<title>不切实际的阅读</title>
		<para>图书也是有圈层定位的，也就是说不同的书，是写给不同圈层/阶层看的。</para>
		<para>你要找到属于你当前圈层的书，然后不断提升自己，以及圈层在去选择属于该圈层的书。一旦你升了圈，下级圈层的书就要放弃。</para>
		<para>举例：A同学喜欢读企业管理的书籍，可他目前还是一线员工。企业管理对于他来说想当遥远，没有做过管理层的他，也难理解书中内容，根本无法消化哪些知识。他应该读读跟自己当前工作相关的书籍，快速提升业务能力，尽快升圈。对于企业管理的书籍10年以后再读都为时不晚。</para>
	</section>
	<section>
		<title>读什么书能改变命运</title>
		<para>这位伯伯 小学文化 爱读《春秋》、《资治通鉴》《二十四史》......</para>
		<para>不仅符合前面所说的不切实际，这些书也无法改变他的命运。文史类书籍是陶冶情操的，对于工作没有任何帮助。</para>
		<itemizedlist>
			<title>能改变命运的书籍有两种</title>
			<listitem>课本 （知识需要在院校获得，老师口传心授），知识占比 20% ，系统化学习为主，老师言传身教。</listitem>
			<listitem>杂书 （知识来自社会，自行阅读），知识占比 80% ，学习伴随终身，碎片化学习为主，自学为主。</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>如果这位伯伯能够多读读跟自己工作相关的书籍，提升自己的职业竞争力，完全可以提升社会圈层。很多人大学毕业后从此不再读书，20年的阅读量积累起来，完全可能把哪些不读书的大学生踩在脚下摩擦。</para>
		<para>所以，先读能变自身现状的数据，工具书优先阅读，但是长时间读这些容易枯燥，所以配点文学，历史（占比不要超过10%）。</para>
		<para>《资治通鉴》这种书是教古代帝王管理江山社稷的，我收藏了一套柏杨版的，但是现在我觉对不会去读，等我晚年是在没事干再翻一翻。</para>
		<para>读历史书书籍要多视角，中国学者格局很小，中国史是汉人，中原视角出发。建议读剑桥和日本讲谈社的中国史。</para>
		<para>除了「课本」和「专业书籍」还有什么书可以读？我们还应当阅读通识类书籍。</para>
	</section>
	<section>
		<title>与读书改变命运相比，更多人更相信学历改变命运</title>
		<para>我有几个同事，他们职业遇到了天花板，他们的第一个想法是提升学历，在职考研或去读博，周围遇到过多起，他们的特点是不喜欢读书，喜欢钻研课本。更依赖记忆力，对于思考，创新他们很头痛。最终也没能改变他们的社会圈层和命运，仅仅是工资比别人多200-2000。</para>
		<para>如果仅仅是想多赚2000元，有很多方法可以做到。</para>
	</section>

	<section id="碎片化学习">
		<title>碎片化学习</title>
		<para>学习应以碎片化学习为主，系统学习为辅。我为什么会提出这个理论呢? 原因如下，首先时代变了，我们必须顺应时代背景。</para>
		<simplesect>
			<title>学习方式</title>
			<subtitle>彼得·德鲁克：你必须成为自己的首席执行官</subtitle>
			<para>许多一流的作家学习成绩都不太好，我们熟知的温斯顿·丘吉尔就是其中一个例子。他们在回忆上学的经历时，往往觉得那纯粹是折磨，然而他们的同班同学却很少有这样的记忆。这些作家或许不是很喜欢学校，但最让他们感到痛苦的是无聊。原来，作家们通常不是通过倾听和阅读来学习，而是通过写作来学习的。由于学校不允许他们以写作的方式来学习，因此他们的成绩很糟糕。</para>
			<para>纵观世界各地的学校，它们在办学时都遵循这样一种思路：只存在一种正确的学习方式，而且这种方式适用于所有人。但是，对于学习方式跟别人不太一样的学生而言，被迫按照学校所教的方式学习简直就像下地狱。事实上，学习方式很可能有六七种之多。</para>
			<para>有的人，如丘吉尔，通过写作来学习。有些人则通过做大量的笔记来学习，比如贝多芬。他留下了大量手稿，但他说自己作曲时其实从不翻看那些手稿记录。有人问他为何要保留手稿，据说他的回答是：“如果我不马上把灵感记下来，我很快就会忘掉。一旦我把灵感记下来了，我就永远不会忘记，但也永远不需要再翻看那些记录。”有些人在实干中学习，而另外一些人则通过听自己说话来学习。</para>
			<para>在一切有关自我认识的重要因素中，了解自己的学习方式是最容易的。如果我问别人：“你是怎样学习的？”多数人都知道答案。如果我又问：“你有没有按照自己的方式去学习？”很少有人给出肯定的回答。然而，按照合适自己的方式学习是发挥才干的关键，否则你就会陷入无所作为的困境。</para>
			<para>值得一再强调的是：别试图改变你自己——你不可能做到。但你得努力去改进你的做事方式。还有，不要尝试那些你做不了或做不好的工作。</para>
		</simplesect>
		<simplesect>
			<title>知识构成</title>
			<para>知识构成，20%的知识来自学校(系统化学习)，80%的知识来自社会（碎片化学习）。</para>
			<para>普通人获取知识的方式主要是学校，老师和统一的课本。同样的模式灌输给千千万万的学生，学校是流水线式的教出同样的学生。你学到的知识，别人也学到了。</para>
			<para>人与人的差距就是从社会渠道获得的80%知识，这80%的知识来个各种渠道，读书只是其中之一，可能有人苦苦摸索出来的，从电视上看来的，有些饭局上听来的，有些是喝茶聊天交流出来的，有些是父辈言传身教得来......</para>
		</simplesect>
		<simplesect>
			<title>系统化学习</title>
			<para>系统化学习就是上学，是知识0-1的过程，系统学习的过程，必须一步一步来，不能跳过中间的步骤。学校的教材是精心编写的，教材的知识体系是螺旋上升的，课本教材的编写考虑了知识的范围和知识的关联和交叉，知识是递增的，不断放大的过程。</para>
			<para>例如一年级的教材是知识的基础，与其他年级的知识是不交叉的。二年级的知识与一年级交叉，同时又扩大了范围。同理，三年级的知识涵盖了一、二年级，再扩展。中学 - 高中 - 大学 ...... 如同一颗小树苗长成参天大树。</para>
			<para>系统化学习存在的问题是什么？</para>
			<para>高考是系统化学习的分水岭，从你填写志愿那一刻，你的知识体系开始收缩，最终从通才变成专才。</para>
		</simplesect>
		<simplesect>
			<title>碎片化学习</title>
			<para>碎片化学习就是读书，早期写一本书可能耗费作者半生，出版的门槛也非常高，所以那时的每一本书都是作者毕生心血，书的质量是相当高的，书籍开本通常是32开。</para>
			<para>如今是个人就能写书，随便一本书都超过300页，开本绝大多数是16开，捞干货不到两页纸，这种书籍充斥着图书市场。你会发现很多书中提出的观点当时感觉好高大上，随着阅读量的增加，你发现这个观点 50 年前就有人提出了。例如管理学很多体系/模型等等上个世纪就已经很成熟了。</para>
			<para>读书是有方法，技巧的，如果你不懂，每页逐字阅读，就跟看肥皂剧一样浪费时间。我记得早期的电视剧多是一集，上下两集或上中下三集，后来就有四级到十二集，现在的电视剧普遍是30~80级，基本没法看。常有网友将一部80集电视剧剪辑制作成40分钟的精剪版，图书就没有这么幸运了，你需要自己去筛出里面的精华。</para>
			<para>我觉的经典书籍和 90年代之前的书，尤其是32 开本的书籍，可以逐字阅读。</para>
			<para>互联网时代，读书只是获取知识来源的一种方式，你还需要从更多的渠道获取知识。</para>
			<para></para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<title>这时代碎片学习显得效率更高，必须要说明什么是“碎片化“是指：</title>
				<listitem>时间碎片化，随时随地学习</listitem>
				<listitem>
					<para>内容碎片化，内容丰富，来源丰富</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>碎片化学习必须遵循：“先结构化，后碎片化”否则碎片化学习弊端大于优点。</para>
			<para>举个例子，早期建高楼大厦方式，是从打地基开始，然后一层一层的建，最后封顶，这种方式就是系统学习。</para>
			<para>而现代建筑完全不同，打地基采用深井方式，然后桩上面浇筑混凝土框架，一旦主题框架完成，接下来的施工自由度非常高，不必逐层施工。甚至可能将各种工种同时开进去施工，这就是碎片化学习，前提是你先结构化，然后碎片化。</para>
			<para>似乎最近几年开始流行钢结构主体了，早期的逐层施工一个大楼需要几年，混凝土框架方法可以缩短到一年，而钢结构框架这种建筑可以缩短到半年。这种方式是模块结构化。</para>
			<para>碎片化会终完成知识体系的拼图。</para>
			<para>碎片化学习就如同完成一幅拼图，我们的知识体系存在很多空缺，在学习的过程中，就是不断填补空缺，最终完成这幅拼图。形成知识体系。</para>
		</simplesect>
	</section>
	<section id="学习的三个阶段">
		<title>学习的三个阶段</title>
		<orderedlist>
			<title>日本剑道有个心诀，叫：守 破 离</title>
			<listitem>“守”：最初阶段须遵从老师教诲，认真练习基础，达到熟练的境界。</listitem>
			<listitem>“破”：基础熟练后，试着突破原有规范让自己得到更高层次的进化。</listitem>
			<listitem>“离”：在更高层次得到新的认识并总结，自创新招数另辟出新境界。</listitem>
		</orderedlist>
		<para>三个阶段分别对应：学习知识，运用知识，创造知识。</para>
		<sidebar>
			<title>守：学习知识</title>
			<para>教育仅仅能完成第一个阶段的训练，知识的构成与比例应该是 20%来源于学校，80%来源于社会。</para>
			<para>当你完成第一个阶段的训练后就要离开师父闯荡江湖了，在江湖中历练(社会)。</para>
			<para>如果不能突破自身，只能成为某个领域的熟手，你将永远停留在第一个阶段，有句话叫乱拳打死老师傅。</para>
		</sidebar>
		<sidebar>
			<title>破：运用知识</title>
			<para>什么是破？我认为“破”可以理解为，批判性思维。</para>
			<para>没有批判性思维就是学而不思，只有批判性思维就是思而不学。</para>
			<para>首先要跳出死读书，读死书的恶性循环，学会思考， 在西方社会判断一个人是否受过较好的教育，一个重要的指标就是看其是否掌握了“批判性思维”，而天朝则是通过学历。</para>
			<para>师傅交给你的招式是是否已经过时？这样出招是否合理? 这个招式适合你的师傅，但不一定适合你。</para>
			<para>大部分人到了这个阶段都会出现瓶颈，具备批判性思维你已经战胜了99%的人。</para>
		</sidebar>
		<sidebar>
			<title>离：创造知识</title>
			<para>这个阶段只有少数能能到达，需要有一定天分。</para>
			<para>基础教育能让你达到 60 分及格，后天的努力突破自身，学会批判性思维你能达到80分，最后的20分就是天份了。</para>
			<para>没有天分你书读的再多，学历再高，你也成不了爱因斯坦。</para>
		</sidebar>
		<para>80%的人停留在了运用知识的阶段，即通过掌握的知识获得一份工作，成为「打工人」知识起到的作用仅仅是工作的工具，如同武士的刀。改变命运考虑的是创造知识。</para>
	</section>
	<section id="利用好工具">
		<title>利用好工具</title>
		<para>荀子曰：“君子生非异也，善假于物也”。</para>
		<para>译：君子的本性跟一般人没什么不同,（只是君子）善于借助外物罢了。假：借助</para>
		<para>意思是君子的资质与一般人没有什么区别,君子之所以高于一般人,是因为他能善于利用外物.善于利用已有的条件,是君子成功的一个重要途径.</para>
	</section>
</section>
