<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="00后员工">
	<title>00后员工</title>
	<para>我们先来看看00后的生活和成长环境，在一二线城市00后这一代人很多是母亲做全职家庭主妇，每天接送孩子上学放学，陪伴写作业，吃饭请过来，水果送到面前。各种兴趣班，高强度补课，00后已经厌倦了学习。工作后家里给配车，几乎一线城市的父母都有房产留给他们，只要他们的工资能养活自己不用家里补贴就行了。</para>
	<para>以上分析虽然不能代表所有00后家庭，但是绝大多数城市的孩子都在类似环境中成长的。</para>
	<section>
		<title>00后员工为什么如此豪横</title>
		<para>中国一线城市的00后，他们的父母多是没有哥哥、姐姐、弟弟、妹妹的独生子女，作为独生子女的00后，他们没有叔叔、姑姑、舅舅、姨妈…… 这意味着什么？</para>
		<para>他们父母通常都有一套房子，从爷爷奶奶，外公外婆那里可以继承两套房子，这是绝大多数家庭的情况。</para>
		<para>一旦结婚，找个门当户对的，00后夫妇将继承来自两个家庭共计六套房产，这些房产通常都已经还清房贷红本在手。这还不算存款等其他资产。</para>
		<para>00后的手里攥着一张非常健康的资产负债表，他们对未来充满了信心。</para>
	</section>
	<section>
		<title>雇佣00后员要面对那些问题？</title>
		<para>雇佣00后员工面临的问题是什么？</para>
		<para>在00后的家庭中，父母充当了保姆和秘书的工作，长期在这种环境中生活，有些能力被扼杀了，有些00后进入社会后，可能意识到这些问题，并主动去改变自己，更多的人可能一辈子无法改变，这种情况从90后身上可能看到。一旦进入公司，就离开了“保姆和秘书”的舒适区，需要很长时间去适应，这与80后是放养的一代人，野蛮生长，经过优胜略汰（社会达尔文主义），最后胜出的人完全不同。</para>
		<itemizedlist>
			<title>00后员工缺少什么：</title>
			<listitem>自驱能力</listitem>
			<listitem>主动能力</listitem>
			<listitem>思考能力</listitem>
			<listitem>创新能力</listitem>
			<listitem>自学能力</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>工作中你会发现，00后员工几乎绝大多数都存在上面列出的问题。</para>
		<para>00后员工不是能力不行，而是你要把要做的工作准备好，整理好放到他们面前。就好比大厨做菜，大厨是不自己准备食材的，而是助理为他准备好，切好，配好菜，大厨到场后炒几下，出锅，一道美味的菜肴。再此之前父母就是他们的助理，帮他们准备好一切，规划日程（ToDo List），通知他们什么时间干什么，准备好必备材料，完成后帮他们检查。</para>
		<para>例如此前都是员工入职，自己领电脑，搬到工位上，自己吧电脑装好。这种简简单单的工作，00后会非常反感，他们会认为这不是他们干的工作，要有人给他们装好。电脑也不是苹果电脑，他们很鄙视，苹果三件套（MacBook, iPad, iPhone）可是00后的标配，Windows 他们真的用不习惯。</para>
	</section>
	<section>
		<title>为什么要雇佣00有员工呢？</title>
		<para>性价比高：相比80后90后，00后人力成本低，性价比高。</para>
		<para>时代需要：例如产品经理这个岗位，年轻人更适合。80后用的是键盘和鼠标，90后用的是触屏，到了00后时代是Siri。工作中常常会发现80后设计产品摆脱不了键盘+鼠标思维。所以产品设计要用年轻人。</para>
	</section>
	<section>
		<title>00后的试用期</title>
		<para>你认为试用期是公司试用员工，还是员工试用公司？</para>
		<para>80后时代是公司试用员工，90开始双向试用，对于00后以及未来的00后，可能更多是员工试用公司。</para>
		<para>公司制度也要考虑时代变化，所以试用期还有意义吗？试用期制度是否是员工流失的因素之一？</para>
	</section>
	<section>
		<title>怎样面试00后员工？</title>
		<itemizedlist>
			<title>当你面试00后员工时，他能满足下面任何一项，都要比他掌握的任何技能要强：</title>
			<listitem>自驱能力</listitem>
			<listitem>主动能力</listitem>
			<listitem>思考能力</listitem>
			<listitem>创新能力</listitem>
			<listitem>自学能力</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>岗位技能可以学，以上的能力不是人人具备。</para>
	</section>
	<section>
		<title>该怎么去管理00后员工？</title>
		<para>你希望00后每个员工能够自驱，主动，思考，创新，自学吗？那是不可能的。只有极少数00后能意识到这个问题，有意识的去改变自我。你不能期望他们像80后一样工作，你也不能像管理80后一样管理他们。00后不相信企业文化，使命感，以及你画的大饼，他们活在当下，相信契约。</para>
		<para>你要去适应00后，而是去改造他们。例如：</para>
		<para>此前是员工自己找活干，员工每周提交一次周报，你就知道员工这周都干了什么工作。现在你要为每个人安排好 ToDo List，每日事，每日必，你通过 ToDo List 可以掌握员工的工作情况，00后员工也无需在提交他们反感的周报。</para>
		<para>此前员工主动学习公司业务等等，现在你需要组织培训，准备课件，指定讲师，然后考试，对于00后员工这种方式非常有效。</para>
		<para>你需要专门一个人负责，指定，分配，跟踪00后的工作进度，这个岗位叫PM也好，叫助理也罢，总之你要有一个这样的人。</para>
	</section>
</section>