<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="驱动员工做事的方法">
	<title>驱动员工做事的方法</title>
	<para>所有团队执行力的问题，都是管理者领导力的问题！</para>
	<para>不是你的员工做事不动脑，不是你的员工做事不用心，而是你的领导力不足以驱动团队高效的完成工作。</para>
	<para>作为管理者的你如何驱动手下的员工做事呢？</para>
	<orderedlist>
		<title>员工可以分为四种类型：</title>
		<listitem>教我做什么我就做什么</listitem>
		<listitem>让我做什么我就做什么</listitem>
		<listitem>知道自己做什么</listitem>
		<listitem>领导/老板你应该做什么</listitem>
	</orderedlist>
	<section>
		<title>培训与跟进：教我做什么我就做什么</title>
		<para>新入职场的员工，他们真的是不知道做什么，你需要手把手的去交，熟练了，才能放手。新人在做的过程中，还需要监督和提醒，管理者应该做好项目的风险管理。这个过程需要做的是：分工、授权、教练。</para>
		<para>最好的培训不是听课，而是实战。而实战让管理层最难克制的，就是看到下属工作没有做好。作为管理层你先要接受比你笨的人，很多刚升到管理层的管理者，常常发现，自己去做一天的工作交给下属可能要用一周才能完成，可能还要经历数次返工，去适应这种情况，可能是几个月甚至半年。</para>
		<para>因为你所处的位置不同，致使你看到的事情和基层员工看到的点和面完全不同，例如把一件事情比作一个苹果，你分配下属工作永远是讲苹果分成五份给他们，他们认为苹果就是这样的，从来没有见过完成的苹果，这就是为什么下属无法理解你想法的原因。</para>
		<para>除了新员工，刚刚入职的老员工，也需要进行岗前培训。老员工采用项目驱动学习，例如处理BUG，修复BUG需要翻看很多代码，这样可以快速了解项目，工作中用到什么就学习什么。而不是指定范围让员工去学习。</para>
	</section>
	<section>
		<title>任务驱动：让我做什么我就做什么</title>
		<para>将认为进行分解，要注意耦合度，尽量解耦，然后一项一项的分配给员工，完成一项，再分配下一项，同时验收以当前项。</para>
		<para>对员工的要求是：员工只需专心，细心，保值保量，按时完成即可。同时配合绩效管理和激励政策，以便提高工作效率。</para>
		<para>这种模式适合那些重复，不需要创意的工作，缺点是员工一直做重复工作，没有成就感，容易疲劳，慢慢工作倦怠，不再去挑战绩效目标。这时就需要进入下一个阶段了</para>
	</section>
	<section>
		<title>目标驱动：知道自己做什么</title>
		<para>管理者传达公司的战略目标并指定月/季度目标，让员工知道公司要干什么，我们怎么干才能达到公司的预期目标。</para>
		<para>管理者需要将目标分解成一项一项的任务，让员工根据自己的喜好，能力去认领任务，最终剩下无人认领的再开会协商分配。谁下手快，谁得便宜，能抢到自己的喜欢的任务。这样能提高员工的主动性，被动只能等待分配，无论你是否喜欢那个任务，都必须接受。</para>
	</section>
	<section>
		<title>价值观驱：领导/老板你应该做什么</title>
		<para>达到这个层次的员工，具备了向上管理的能力，不仅知道自已应该干什么，还能洞察出公司需要做什么，为了达成工作，会想管理层/老板索要资源。</para>
		<para>管理者不用分配具体任务，也不需要设定目标，而是充分授权，信任员工，营造氛围。</para>
		<para>公司要做的要想好好想想怎么留住该员工。</para>
	</section>
</section>
&section.performance.status.xml;
<section id="末位淘汰">
	<title>末位淘汰</title>
	<section>
		<title>什么是“末位淘汰制”</title>
		<para>“末位淘汰制”是一种绩效考核制度，早是由美国通用电气公司前ceo杰克韦伟奇首先提出，并开始运用于企业。“末位淘汰制”于上个世纪90年代传入中国，目前，在国内仍有一些企业在追捧，特别是竞争性较强的销售型企业。</para>
		<para>通常用人单位会根据其企业战略和具体目标，结合岗位的实际情况，设定一系列考核指标体系，按照一定的考核标准，对员工进行考核、排名，排名末位的员工就会被以不胜任工作的理由淘汰。</para>
		<para>首先，末位淘汰制可以有，但要注意不是所有行业和岗位都适合，末位淘汰制适合什么行业呢？</para>
		<para>其次，“末位淘汰制”度容易引发法律纠纷，由于公司单方解除劳动合同与《劳动合同法》规定相冲突。单纯以末位淘汰为理由作为解除劳动合同的理由，属于违法解除劳动合同，公司需向员工支付两倍的赔偿金。现在的员工的维权和法律意识非常强，并非所有员工都会任由公司摆布的。</para>
	</section>
	<section>
		<title>采用“末位淘汰制”的行业？</title>
		<para>这里以保险/银行行业为例，这些企业招聘业务人员是来者不拒的，与其说是招聘业务人员，不如说是渠道开发，招聘有人脉的员工，利用员工的人脉关系促成交易，一旦他们的人脉关系消耗殆尽，不再为企业创造价值了，这时企业也就不再需要他们了。</para>
		<para>银行/保险公司的很多业务很多是一次性的，所以他们需要不断招聘新员工，利用员工的人脉开发客户，公司要的是员工的人脉关系，而不是员工产生的劳动成果。员工几乎不创造价值，员工的价值就是他的人脉属性。银行/保险公司是通过劳务关系来获得销售渠道资源。</para>
		<para>所以他们常常采用“末位淘汰制”来做绩效考核。</para>
	</section>
	<section>
		<title>哪些行业不能采用“末位淘汰制”？</title>
		<para>企业需要员工创造价值的行业，就不能采用“末位淘汰制”。因为招聘创造价值的员工是有成本的。前面所说保险公司招聘进来的员工，几乎不用培训，只要老员工带着新员工与客户见面即可，甚至新员工上交手机号码之后，就完成了他的使命。</para>
		<orderedlist>
			<title>招聘有价值的员工，企业要付出成本有哪些：</title>
			<listitem>人力资源的筛选和面试成本</listitem>
			<listitem>各部门配合招聘的时间成本</listitem>
			<listitem>入职后磨合时间成本</listitem>
			<listitem>新员工培训成本</listitem>
			<listitem>新员工学习成本</listitem>
			<listitem>老员工带薪员工，占用老员工时间，影响老员工为企业创造价值</listitem>
			<listitem>新员工不适应企业，试用期内离职，前面都白做了</listitem>
			<listitem>等等……</listitem>
		</orderedlist>
		<para>把这些成本核算后，你还会末位淘汰？这时你要反思了，是谁把不合格的员工招聘进来的，导致了这么多烦心事？如果源头控制好招聘，就不需要开除不合格的员工了。</para>
		<para>工作中我们我们常常遇到这种情况，好不容易招聘到了合适的员工。三个月的试用期，老员工带新员工，付出了很多时间，在我们高兴的通知给他办转正手续的时候，员工提出了离职，三个月白忙。</para>
		<para>现在是企业与员工双向选择的时代，试用期三个月，企业考察员工，但同时员工也在骑驴觅驴，随时都可能离开。</para>
		<para>末位淘汰是有成本的，是时候给面试官做绩效指标了！！！</para>
	</section>
</section>
<section>
	<title>职场心理学中的「延迟满足」</title>
	<section>
		<title>什么是延迟满足</title>
		<para>心理学上有一个词叫“延迟满足”，它是指为了追求更大的目标，获得更大的利益，暂时克制自己的当前欲望，放弃近在咫尺的诱惑，而获得长远利益。</para>
	</section>
	<section>
		<title>棉花糖的故事</title>
		<para>幼儿园里，老师给小朋友们每人一颗棉花糖。</para>
		<para>老师说：“现在，每个人小朋友都得到了一颗棉花糖，如果你一下子把它吃掉，那么就不会再有了。但是如果你能忍耐20分钟不吃掉它，那么20分钟后，你将再获得一颗棉花糖。”</para>
		<para>老师的话音未落，有几个小朋友已经把手里的棉花糖放进嘴里了。他们太小，棉花糖的诱惑太大，想要抗拒真的很难。</para>
		<para>有几个小朋友决心忍耐，但看得出来，他们忍耐得非常辛苦，尽管很想分散精力，但他们的目光总是不断聚焦到手中的棉花糖上。终于，有人忍不住了，在快到20分钟的时候，有小朋友还是把棉花糖塞进了嘴里。他们终于没有抗住糖果的诱惑，当然也得不到新的棉花糖。</para>
		<para>依旧有少部分小朋友还在坚持，他们从开始就淡定地去做别的事情，而把棉花糖晾在一边。20分钟后，老师如约给这几位坚持到最后的小朋友再发了一颗棉花糖。</para>
		<para>这个时候，早早吃完的小朋友只能羡慕的看着他们一口气吃下两颗棉花糖。</para>
		<para>多年以后，人们发现那几个当年忍住棉花糖诱惑的孩子事业非常成功，有点是高管，有的是企业家，大概率的成就超过一般人。或许，正是因为他们了比别人更能忍受痛苦，遇到困难时更善于坚持，给自己积极的心理暗示。</para>
		<para>而那些经不住诱惑的朋友，马上把棉花糖吃掉的孩子过的就似乎不如他们。从他们身上看到更多的犹豫不决，多疑不自信。他们一直无法忍受未实现的愿望，所以容易偏离自己的既定目标，而去寻求短暂的满足感。相比之下，他们的婚姻、工作以及健康状况都不是那么令人满意。</para>
		<para>知识有两种，一种是有用的，一种是无用的，上面将的故事就是后者，看似有道理，实则鸡汤成分更多。</para>
	</section>
	<section>
		<title>延迟满足和对形式的判断</title>
		<para>上面所讲《棉花糖的故事》成立的前提是老师是诚信的，社会教会我什么是潜规则，什么是套路深。</para>
		<itemizedlist>
			<title>我们以社保养老为例：</title>
			<listitem>1985年只生一个好，政府来养老；</listitem>
			<listitem>1995年只生一个好，政府帮养老；</listitem>
			<listitem>2005年养老不能靠政府；</listitem>
			<listitem>2012年推迟退休好，自己来养老；</listitem>
			<listitem>2022年钱存政府好，政府帮管好；</listitem>
			<listitem>2032年奉献最美好，帮政府养老；</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>社会告诉我什么是早买早享受，我的买车经历。我总是想一步到位，我要买V6发动机、双叉臂式悬架，前置后驱，决不妥协。看着同事和朋友们，快乐地开着本田飞度，日产轩逸和骊威，奇瑞QQ，终于按耐不住，入了人生第一辆车PASSAT，为此我比同龄人购车晚了5年。于是我懂得了“人的认知是随着消费层次提高而提高的”，有车之后是另一种生活方式。但是我并没有改变“延迟满足”，我的 dream car 仍然是 V6 3.5L 双叉臂，4WD，我又被社会教育了，当我有能力购买时，由于环保政策的问题，市面上几乎所有 V6 车型都停产了，只能购买昂贵的平行进口车。此时以特斯拉为代表的电动车崛起，我的梦想就此终结，从此我再没关注过燃油车。</para>
		<para>同理很多人在买房时也存在延迟满足，相信房价会跌，相信党和政府，一拖再拖，最终房价一涨再涨。</para>
	</section>
	<section>
		<title>最后总结</title>
		<para>延迟满足没有错，但是要配合对形式的判断，才能「止损」和「止盈」。对于很多人来说，所谓的延迟满足更多是优柔寡断，决策犹豫不决，等等看的思想。而另一群人，更极端，更加贪婪，容易被诱惑，完全失去了对形式的判断，这些人以当下的年轻人为主。</para>
		<para>当下年轻人的消费观就是必须满足，立即购买，不接受延迟，同时他们分不清「想要」与「需要」。延迟满足的人，可以让人更理性，避免头脑一热，产生冲动消费。</para>
		<para>人类的发展史，就是一段压抑欲望的历史。</para>
		<para>回到职场，管理年轻人不能用之前管理80/90后的方式和方法。从95后开始，当代年轻人不接受延迟满足，犹豫职场充斥着各种不确定性，对于未来是不可预知的，所以充满了不信任，对于公司的承诺，他们是不相信的。</para>
		<para>所以在激励层面要做到，即时激励，才能获得好的效果。而不是延迟激励，例如月底，年底，一旦过了激励期，再激励就是无效的。</para>
	</section>
</section>