<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="社交媒体趋势图">
	<title>社交媒体趋势图</title>
	<screen>
	<![CDATA[
                    服务能力
                       ^
                       |
                  微信  |            抖音
                       |         微视
               知乎     |	   B站
图文 o---------------内容趋势---------------> 视频
                       |       传统直播
           微博         |    优酷
                       |
       BBS             |    爱奇艺
                       o
	]]>
	</screen>
	<section>
		<title>平台属性</title>

		<table>
			<title>平台属性对比图</title>
			<tgroup cols="2">
				<thead>
					<row>
						<entry>平台</entry>
						<entry>形式</entry>
						<entry>属性</entry>
					</row>
				</thead>
				<tbody>
					<row>
						<entry>微博</entry>
						<entry>短图文（主）/视频（辅）</entry>
						<entry>娱乐/动态分享</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>微信</entry>
						<entry>短图文/视频，公众号（长图文/视频），小程序互动</entry>
						<entry>社交，朋友圈</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>知乎</entry>
						<entry>长图文（主），视频/直播（辅）</entry>
						<entry>问答</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>B站</entry>
						<entry>中长视频</entry>
						<entry>二次元</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>爱奇艺/优酷</entry>
						<entry>长视频</entry>
						<entry>电影/电视剧</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>传统直播</entry>
						<entry>直播</entry>
						<entry>打赏</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>抖音/微视</entry>
						<entry>短视频/直播</entry>
						<entry>流行/科普/娱乐/带货</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>
		<para>大约在15年前开始不再看电视，3年前不再看爱奇艺，你们呢？</para>
		<para>中间看过一段时间YY直播，从未打赏过主播，一直白嫖。</para>
		<para>从内容角度看，视频内容优于图文内容，因此最近几年短视频和直播平台逐渐占据优势。</para>
		<para>从服务角度看，微信公众号和小程序的生态更具服务优势。</para>
		<para>微视的内容娱乐至死，抖音的内容趋向于带货。</para>
		<para>相对来说B站视频质量比较高，但是B站推送做的不好，需要用户自己去发现高质量的内容。</para>

	</section>
</section>

<section id="从舔狗经济到搭子文化：当下年轻人的社交真相！">
	<title>从舔狗经济到搭子文化：当下年轻人的社交真相！</title>
	<para>人们究竟需要什么样的社交？</para>
	<para>我们用了2个月的时间，打造了一款AI半陌生社交产品 —— Leenana（哩呐呐）。也正是在产品打磨的过程中，我开始深度思考一个行业本质问题：当下层出不穷的社交 App，帮用户解决了什么问题？它们真的踩中了用户刚需吗？</para>
	<para>当下社会的种种现象，让人们误以为，人们极度缺乏社交，于是在主流通讯工具绿泡泡之外，为了满足多元化社交需求，各类细分社交产品不断涌现，试图填补各种场景空白。那么到底“社交”是刚需？还是人们臆想出来的伪需求？</para>
	<para>在我们讨论产品需求和竞品分析的时候，我发现不少社交产品的设计思路，其实是在迎合一部分人群，也就是满足特定人群的需求。甚至我明显感受到同事提出的很多社交思想，是满足某些人格缺陷人群的需求。对于心智成熟、拥有正常生活圈层的普通人而言，这类需求本就不存在。</para>
	<para>举几个例子，邻里之间相互不来往，是不是缺少社交呢？并不是。现实中每个人有自己固定的社交圈子，圈子与圈子之间是不交集的，不同圈层还天然存在壁垒，你不能认为彼此没有往来，就认为没有社交。同理，职场亦是如此。一群原本陌生、性格迥异的人，甚至三观性格不合的人，只因工作被聚集在一起。彼此没有主动社交的意愿，抛开工作事务之外，往来只为工作协作，并非发自内心想要交往，根本就不存在真正的社交需求。</para>
	<para>例如我本人属于疏离型人格，在职场上很少主动交际，但这绝不代表我缺乏社交，我的社交圈早已跳出职场范畴：摄影、户外、骑行、无线电、自驾、音乐……我的每一个爱好领域都有社交覆盖。同时我还是专栏创作者，开源技术社区 KOL，拥有无数读者和粉丝。如果你没有跟我深度社交，不了解我的情况下，只看到我在公司独来独往，便误以为我不善交际、没有朋友，没有社交。其实是你我根本就不属于同一个社交圈层。</para>
	<para>所有长久、舒服的社交，必须建立在同频的基础上。所谓的同频不仅仅是三观契合，还涵盖了成长背景、学识阅历、经济水平等多重维度。当下社会社交圈层走向原子化，所谓的原子化就是精细化分割，导致人群（圈子）壁垒加剧，这才是人们难以遇到朋友的根源。</para>
	<para>圈层的分化，其实从年少时就已悄然开始。小时候选乐器、绘画或是舞蹈，不同的兴趣方向，慢慢让玩伴们走向不同圈子，彼此交集日渐稀少。到了大学，一纸志愿划定了朝夕相处的人群；步入社会后，定居城市、事业发展的节奏，又持续重塑着身边的社交圈。一路选择，一路分流，最终形成了各自独立的人生轨迹。</para>
	<para>社交圈原子化被切得有多细呢？</para>
	<para>我就以自行车骑行圈为例吧。我算不上国内第一批玩车的，但入行时间不算晚。如今虽然不再骑行，却一直关注着圈子里的动态。同样是自行车，如今也细分为公路车、山地车、速降车、小轮车、旅行车、折叠车等等。各个细分圈子的车友，基本很难凑到一起组队活动。就拿我和朋友来说，我骑山地车，他骑公路车，两人结伴出行，走平坦公路时我根本追不上他，他只能放慢速度迁就我；遇到马路牙子这类路段，我骑着车就能直接上下，他却只能下车把车扛过去。</para>
	<para>很多人下决心买了一辆自行车，满心期待约上同伴一同骑行，可接触后才发现，约来的骑友都是骑炭刀（价值5～20万），很多骑友抱怨吐槽这个圈子变了味。本来单纯喜欢骑车，结果硬生生变成了“拼装备”。几万、十几万的车摆在面前，普通爱好者难免有距离感。爱好虽相同，但消费能力、玩车节奏完全不在一个层面，自然聊不到一块儿、玩不到一起，这也是圈层细分后难以交到朋友的真实写照。</para>
	<para>由此延伸出一个行业拷问：各类社交 App，到底在解决什么问题？</para>
	<para>是帮助用户完成从 0 到 1 建立新关系，还是单纯做社交人脉的 1～100 裂变？我不禁要问，人们需要不停地结交陌生人吗？需要无休止拓展人脉吗？</para>
	<para>本质上，陌生人社交是一件极度消耗精力的事。从初识到深交，通常要经历五个阶段：破冰搭话、浅层互动、彼此磨合、筛选取舍、最终同频相融。每一步都需要投入大量时间与情绪，多数关系最终都会在中途慢慢走散。</para>
	<para>我曾写过《今天我退群了》《年底了！你该清理微信好友了！》两篇文章，核心观点始终没变：真正成熟的社交，从来都是做减法，而非一味做加法。</para>
	<para>社交平台的商业模式和生存逻辑，要求不断拉新获客、扩张裂变；而人们却开始做减法，退群、断亲、不谈恋爱……一增一减，背道而驰。</para>
	<para>此前市场上涌现出大量主打异性社交的 App，广告铺天盖地，一度占据不小份额。随着舔狗经济崩盘，如今这类产品早已没了热度，用户流失明显。</para>
	<para>什么是“舔狗”？舔狗指在亲密关系中，放弃自我尊严、放弃对等互动，单方面无底线付出时间、金钱、情绪，一味讨好、迁就、迎合对方，试图靠自我感动式的付出来维系感情的一方。这种单向付出、放弃底线、不求回馈的模式，如今彻底崩塌，并非男性不愿恋爱付出，而是婚恋投入性价比严重失衡。当代男性认知觉醒，摆脱了固有婚恋舆论束缚，拒绝自我内耗，更愿意投资自我、取悦自己。</para>
	<para>然而男人不舔狗了，也并不意味着不需要与异性交往。随着舔狗经济彻底退场、搭子文化全面崛起，社交赛道迎来新一轮结构性洗牌。</para>
	<para>这个时代主打的是情绪陪伴。传统陌生人社交产品，执着于无限扩张人脉、深度撮合亲密关系，本质上是在制造更多无效连接。产品追逐“关系越多越好”，而当下用户需要的是“关系越舒服越好”。我们解决的不仅仅是人与人的社交，而是人与人、人与 AI、AI 与 AI。借助 AI 算法精准筛选、匹配，帮助用户找到真正跟自己同频的人。</para>
</section>
