<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: chapter.workplace.xml 523 2013-02-20 06:20:39Z netkiller $ -->
<chapter id="index"><?dbhtml dir="workplace" ?>
	<title>职场</title>
	<para>「干活不由东，累死也无功」是一句简单朴素的俗语，说明了一个显而易见的道理：在给东家做活的时候，要尊重东家的意愿，听东家的安排，按东家的要求去做，这样才能令东家满意。否则，如果强调自我个性，自命不凡、自以为是、自做主张的不按照东家的要求做，即使做得再多也是费力不讨好，也很难令东家满意，是徒劳无益的。</para>
	&chapter.postgraduate.xml;
	&chapter.education.xml;
	&chapter.recommend.xml;
	&chapter.bottleneck.xml;
	&chapter.out.xml;
	<section id="workplace.automation">
		<title>自动化是双刃剑</title>
		<para>
			自动化不是万能的，自动化也存在缺陷。笔者实施自动化的一切初衷是为了省事。
		</para>
		<para>
			例如自动化运维，可以让自己半夜少起来几次，多睡几个好觉。
		</para>
		<para>
			自动化测试，解决枯燥重复又重复的操作。
		</para>
		<para>
			但我错了，实施自动化后果没有预料到。自动化可以减少人力成本，为企业节省开支。
		</para>
		<para>
			但对於尔虞我诈的部门斗争却人没有任何好处，自动化导致你的部门人数减少，在与其他部门竞争是没有优势。
		</para>
		<para>
			做大你的部门很重要，更有利于职业发展，有了人，大量的人，你就可以做更多的事，权力也随之扩大。
		</para>
		<para>
			否则你面临的是被其他部门兼并，吞噬。这就是职场的游戏规则。
		</para>
		<para>
			不要追求完美，工作做到80%到此为止，任何事都留有余地。
		</para>
		<para>
			你不能将你所有的能力都展现出来，需要逐步过渡，缓慢释放。例如绩效考核你不能总是拿A，一旦出现B，那么企业会认为你出问题了，如果你C会把你打回原形。
		</para>
		<para>
			如果你始终给公司的印象是A（满分），那么公司就会习以为常，认为你还能做到A+
			甚至 A++ ， 你将没有改善空间。
		</para>
		<para>
			工作不能做得太好，例如自动化非常完善，故障少，但公司看就不顺眼了，拿那么高工资，整天没事干。
		</para>

		<para>
			运维是一个最让人不理解的工作，也是最不可思议的工作，下面给出几个场景，看看你是否对号入座，
		</para>
		<para>
			你的工作做得很好，长时间都没故障，搞的大家都以为你没事情做，天天无所事事，公司找你谈话，甚至考虑是否要保留这个职位，为公司节省人力成本。
		</para>
		<para>
			你的工作做得很好，一向平安无事某一天突然出现一个故障，这个故障突如其来，你埋头处理手上的工作，你的电话一个接着一个，几乎所有部门都在质问你，怎么能出现故障，你摊上事了，你摊上大事了。
		</para>
		<para>
			你的工作每天都有大量的故障主要处理，疲于奔命救火，出现故障每个部门都很淡定，他们知道过一会就会处理好，大家已经习惯了。你做的工作大家都看在眼里，老板看你每日忙碌工作非常赏识你。你经常半夜爬起来处理工作，老不说这样的员工才是好员工。常常会因为你解决了重大故障而通报表扬。
		</para>
		<para>
			这些场景在我多年的工作中都遇到过，我曾经因为工作做得太好被约谈然后辞退，聘用薪水更低同事替代我的位置。
		</para>


		<para>
			让故障在可控的范围内发生，未必不是好事，这叫刷存在感。
		</para>
		<para>
			如果你觉得还不够，可以认为制造点事情出来，然后再摆平。
		</para>

	</section>
	
	
	<section id="workplace.ai">
		<title>我们会被人工智能取代吗</title>
		<para>
			最近很多媒体在讨论人工智能
		</para>
		<para>
			一方的观点是，人工智能将代替人的工作岗位，会导致一部分人失业。
			另一方的观点是，肯定会有人失业，但是不会给社会带来影响。
		</para>
		<para>
			其实不必纠结，我说出一个行业的革命就能折射出人工智能革命，那就是音乐行业。
			在没有磁带年代，社会需要很多乐器演奏者和歌手，例如酒吧，活动现场，派对聚会，排练场
			等等......
		</para>
		<para>
			在那个年代酒吧需要非常多的蓝调，爵士演奏者，派对聚会也要请一个小型乐队（乐队至少3~5人）。
			艺术院校声乐练习需要伴奏，舞蹈教室需要一个演奏者为舞蹈排练伴奏，如果是大型舞蹈则需要一支交响乐队。
		</para>
		<para>
			黑胶碟对他们的冲击不大，但技术进步了，磁带来了，在很多场合可以替代这些演奏者和歌手。
			进入到CD时代，几乎大型表演已经不再需要交响乐团。同时舞台也在发生变化，声光电各种科技运用。
		</para>
		<para>
			职业乐器演者成了小众群体，你环顾周围看看朋友圈有没有搞这行的？
			如果你每年都看春晚，仔细看字幕，以前是作词，作曲，演唱。现在多了混音，编曲。
		</para>
		<para>
			所以不必为人工智能担心，科技进步自然会产生新的岗位。
		</para>
		<para>人工智能一定会给某些岗位带来冲击，但不是突如其来，我们有足够的时间应对人工智能带来的冲击。</para>
	</section>
	<section id="职场中的第一印象">
		<title>职场中的第一印象</title>
		<para>职场中你是怎样给别人留下印象的？</para>
		<para>谈这个话题前，我要先谈谈人类的记忆方式，这个很有意思，什么样的记忆会让人更深刻呢？</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<title>我总结三点：</title>
			<listitem>
				<para>第一次经历的记忆会最深刻。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>痛苦的记忆深刻程度远大于快乐的记忆。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>开头与结尾的记忆深刻程度远大于中间的记忆。</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>在职场中，员工给管理层或老板的第一印象颇为重要，若想从上司哪里得到好评价，掌握上面三点便能加深公司对你的印象。</para>
		<section>
			<title>第一次经历的记忆</title>
			<para>人对所有的事物都抱有好奇心，这种好奇的心态对待事物时就容易留在记忆里。即使你白发苍苍，经过多年之后，对于第一次初吻和初夜，依旧记忆犹新。回首人生，这些深刻的记忆相信不在少数，这些场景至今还一幕幕地浮现在眼前。</para>
		</section>
		<section>
			<title>痛苦与快乐的记忆</title>
			<para>这里所说的痛苦包括了精神和肉体两类，体罚或惩罚的方式教育孩子远比夸奖更有效。 我们常常在生活中遇到这种人，你对他好一万一次他不记得，你对他一次不好就狠你一辈子。人人都有宁可我负天下人,不可天下人负我的情节。</para>
		</section>
		<section>
			<title>开头与结尾的记忆</title>
			<para>我们记得能清晰的记得第一次入学和毕业时的场景；第一次谈恋爱或分手会深深的留在我们的记忆中。而对于中间的记忆，过程似乎比较模糊，甚至已经不记得。</para>
		</section>

	</section>
	&chapter.career.xml;
	&chapter.gap.xml;
	<section>
		<title>任何人都可以被替代</title>
		<para>没有时间写</para>
	</section>
	<section>
		<title>PM与TL的区别</title>
		<para>贴切地形容了PM与TL的区别：“技术人员乐于被领导；但他们不喜欢被管理，不喜欢像牛一样被驱赶或指挥。管理者强迫人们服从他们的命令，而领导者则会带领他们一起工作。管理是客观的，没有个人感情因素，它假定被管理者没有思想和感受，被告知要做什么和该如何做。领导是引领、引导，它激励人们达成目标。领导力是带有强烈个人感情色彩的，它不是你能命令的，也不是你能测量评估和测试的。”</para>
	</section>

</chapter>
