<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="get-out">
	<title>职场不如意怎么办</title>
	<para>
		马云说员工离职的原因可以归结到两点：1、钱，没给到位；2、心，委屈了。这些归根到底就一条：干得不爽。
	</para>
	<para>
		员工临走的时候还费尽心思找靠谱的理由，就是为给你留面子，不想说穿你的管理有多烂、他对你已失望透顶。
		仔细想想，真是人性本善。作为管理者，定要乐于反思。
	</para>
	<section id="当我们职场遇到不爽的时候怎么办">
		<title>当我们职场遇到不爽的时候怎么办？</title>
		<para>
			90%员工会选择消极怠工，反应在工作态度上。更有一些人想通过这样行为期待公司炒他鱿鱼。
		</para>
		<para>
			但我认为这是在浪费时间，浪费企业的时间，对于企业来说不痛不痒。但浪费自己的时间简直是浪费生命。
		</para>
		<para>
			人生是短暂的，我们有几个十年，有几次从头再来的机会，我们需要在有限的时间内，人生道路上，走的更远，走的更高。
		</para>
		<para>
			职场不如意，怎么办？做天跟朋友聊天，聊到此话题，他的答案是：要么忍，要么狠，要么滚。
		</para>
		<section id="要么忍">
			<title>要么忍</title>
			<para>
				你无可奈何，必须忍，等待时机。一是坚持，二是不要脸，三是坚持不要脸
			</para>
		</section>
		<section id="要么狠">
			<title>要么狠</title>
			<para>
				忍无可忍无需再忍。干掉上司取而代之；自己单拉一路人马；自己创业。
			</para>
		</section>
		<section id="要么滚">
			<title>要么滚</title>
			<para>
				既不能忍，有不够狠，你自己滚，远远的，别害人害己。
			</para>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>为什么提拔一个人？</title>
		<para>合理的理由只有一个：因为这个人在新的岗位上比在旧的岗位上对企业更有利。</para>
		<para>有利可以有很多解释：</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					提升业绩，这个业绩，对团队，对部门，对公司，对上司个人都有利。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>对自己产生威胁，让你滚的远远的，把你从京官调到边防。</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>你是自己人，所以提拔你。</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>提拔一个人的水是很深的......</para>
	</section>
	<section>
		<title>自身价值的提升</title>
		<para>对于我们自身价值的提升来说，专注于眼前工作本身是让自己更为熟练和细致的有效方式，却未必能让自己产生质的提升。最有价值的成长不仅仅在于把自己的本质工作做得尽善尽美，还在于从更深层次、更广视野、更好角度来审视自己的工作，实现思维格局的提升。</para>
		<para>提升自身价值，就是把自己从“他控型人才”转为“自控型人才”。之所以职场不如意，很大程度上是你处在“他控型”位置。</para>
	</section>
	<section>
		<title>为什么工作中很难在看到跨越式成长的员工</title>
		<para>因为任何一个组织都倾向于把团队成员安排在他最擅长和最熟悉的岗位上，这就决定了大部分人的日常工作都是重复性的。一个人始终做自己熟悉的事情，提升是有限的，无法有质的提升。</para>
		<para>一个真正为自己负责的人，应该有足够的理性和控制力来约束自己，安排好每天的工作，或者是时间管理，不仅为今天而奋斗，更为明天准备。</para>
	</section>
	<section>
		<title>成为核心员工</title>
		<para>企业中有两类员工：核心员工和边缘员工。最基本的一条规律是：核心员工总是出现在核心部门。所为核心部门，就是营利部门，它主宰一个企业盈亏的经营项目，而其他部门都是作为他的补充或者为它服务。</para>
		<para>作为职业人，你一定要明白自己的核心竞争力在那方面，再去选择合适的企业，合适的核心部门，以保持你的优势成为核心。</para>
		<para>无论哪个行业，都会有一条核心的价值链，这个链条像机器一样运转，把很多利益体串联起来，有些部门是这个链条运转的关键动力，有些是辅助动力，还有一些则纯粹是为了保养或者支持这根链条而存在的。看懂这根链条就有成为核心的更大机会。</para>
		<para>因此，能否成为核心更大程度上是失业问题，也是选择问题，却未必一定是能力问题。</para>
	</section>
</chapter>