<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="education">
	<title>低学历者如何逆袭</title>
	<para>
		低学历者如何逆袭？
	</para>
	<para>
		我在领英上看到一篇文章《低学历者逆袭成功的概率是多少》，该文章将低学历与不读书化等号。
	</para>
	<section>
		<title>什么是低学历？</title>
		<para>学历的高低取决于你从事工作的门槛，例如清洁工是无学历要求的，工厂则需要小学文化，因为需要阅读公司制度，懂得安全生产，知晓流程手册等等。</para>
		<para>对于科研来说，本科就以及是低学历了，本科所掌握的知识，无法完成科研工作。</para>
	</section>

	<section>
		<title>学历与读书的关系</title>
		<para>
			事实上低学历与是否读书并无半点关系。这跟在寺庙里念经还是在家修行一个道理。
		</para>
		<para>另外知识的获取已经不仅仅限于读书一种，你可以从多种渠道获得知识。</para>
		<para>学习的方式也多种多样，不必遵循传统的系统学习方式，碎片化学习方式也是一种选择。</para>
		<para>
			我觉的社会上的人有四种。
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					学历高，读书
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					学历低，读书
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					学历高，不读书
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					学历低，不读书
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>“学历高，读书” 与 “学历低，读书“ 这两类人都能获得很好的发展，成功者比比皆是，高学历仅仅是在起跑阶段占有一些优势而已，这两类人是少数。</para>
		<para>“学历高，不读书” 与 “学历低，不读书” 的结果也不没有什么不同，都是混社会底层，只是社会分工不同。只是前者在高档写字楼办公，做着重复没有价值的工作，拿着微薄的薪水，这类人属于社会低端人口（不是我说的这是CCAV说的），国家通过各种政策来清理低端人口。这些工作岗位的工作远不如清洁工，保姆更有价值，这些岗位最终将被AI（人工智能取代）。</para>
		<para>于是 “学历高，不读书” 者就对社会现状很不满，“凭什么” ！！！</para>
		<para>通常在学历高人群看低学历人群中的成功者被视为暴发户，我认为这是不正确的。人们只是看到了他的成功的一面，你不知道他背后的故事，他付出的努力你是看不到的。	</para>
		<literallayout>
			当进入一个全新的工作岗位，你在学校学的知识在这个岗位上根部无法使用时，那么你跟低学历者是站在相同的起跑线上，
			你们的心态完全不同，对于低学历者的心态，就像你当年考上大学的改变人生命运的心态是一样的。他会比你更努力，更珍惜。
			而你的心态，这只是一个工作机会，离开这里你还可以找下家，但你到了下家仍然是跟新的同事站在相同的起跑线上。
		</literallayout>
	</section>
	<section>
		<title>用学识来弥补学历的不足</title>
		<para>在社会上我们常常看到，高学历的人给低学历的人打工，例如阿里巴巴达摩院无数的博士再给师范教员杭州马打工？</para>
		<para>师范教员杭州马为什么能对高他学历两个梯队的人呼来喝去，指指点点？</para>
		<para>这是因为知识的两个维度决定的：水平维度（学识），垂直维度（学历）。</para>
		<para>水平维度的知识能解决认知问题，博士是为了解决特定领域特定问题而存在的，解决特定领域的问题需要知识的垂直纵向发展，范围收缩，且更加深入，博士不再是博士而是深（深士），这就导致一个问题，他所在的领域是专家，以外的领域未必比你懂的多。</para>
	</section>
	<section>
		<title>逆袭的条件有哪些？</title>
		<para>那么低学历者怎样才能逆袭呢？我把我的经验给大家分享一下。</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>发现天赋</listitem>
			<listitem>学习方法</listitem>
			<listitem>英文</listitem>
			<listitem>实践</listitem>
			<listitem>坚持</listitem>
			<listitem>自我营销</listitem>
			<listitem>人脉</listitem>
			<listitem>从事创意类工作</listitem>
		</orderedlist>
		<para>发现天赋：找出天赋领域，让职业与天赋匹配，用天赋碾压你的对手。</para>
		<para>学习方法：我们的大学，只是灌输知识，却不教学习方法，很多高学历者不知道怎么学习，变成了死读书，读死书。如果你能掌握学习方法，你就具备跟高学历者同台竞争的砝码。当然还需要持续积累，活到老学到老。毛主席说：“三天不学习，赶不上刘少奇”。</para>
		<para>英文：很重要，尤其是搞技术这块，懂英文可以拿到第一手资料，否则必须要等翻版版本出现。</para>
		<para>实践：高学历的方法是用理论指导实践，低学历最好用实践来总结理论，动手做过才知道。</para>
		<para>坚持：任何一个领域坚持学习10000个小时就能成为这个领域的专家。</para>
		<para>自我营销：因为你学历低，想HR找到你是非常难得，你必须自我营销，增加自己的知名度，让猎头主动找上门。	</para>
		<para>人脉：这就是你的唯一优势，低学历者更早的进入社会，为你了职业规划建立人脉圈子，非常重要。	</para>
		<para>从事创意类工作：很多人拿到了985/211的学历，但他们选择了没有技术含量的重复性工作岗位，例如人力资源，行政，柜员，客服，教师等等服务行业。这个大学白上了，等待他们的是平庸的人生，跟父母相比就是工厂变成了办公室，从露天变成了空调房而已。创意类工作能创造更大的价值和岗位竞争力。</para>
	</section>
	<section>
		<title>是什么决定了员工的薪资？</title>
		<para>逆袭 = 高薪，是什么决定了员工的薪资？</para>
		<para>决定薪资的是岗位的稀缺性和不可替代性以及为企业创造的价值。</para>
	</section>
	<section>
		<title>最后总结</title>
		<para>总之要不断地提高自身，学习伴随终身。</para>
		<para>你学历比我高，我书读得比你多，你书读得比我多，我经验比你多，你经验比我多，我人脉比你多，你人脉比我的，我创意（点子）比你多。</para>
		<para>中式教育为你提供了与高学历者同台竞争的机遇，绝大多数人一旦毕业就从此放弃学习，想当然的认为人生命运就此改变，实际上才刚刚开始，职业生涯就是一场马拉松，看谁坚持的久，坚持的越久你的对手越少。</para>
		<para>只有社会底层人才会瞧不起学历低的人，因为学历是他唯一可以炫耀的尊严。李开复博士（卡内基梅隆大学）会瞧不起本科马化腾吗？张朝阳博士（麻省理工学院）敢瞧不起师范毕业的马云吗？李彦宏敢瞧不起任正非吗？</para>
		<para>只有生活在社会底层的人，虽然工作在豪华的Office里面，但是拿着微薄的薪水，做着重复没有意义的工作，看不到人生的希望，才会指着比自己混的差的且学历低的人说，看！他活的不如我！</para>
		<para>更有甚者无法通过学历获得上升渠道，反而通过学历降维打击，抢占本应属于低学历者的岗位，甚至是不需要学历的岗位，摆出一副洋洋得意面容，对于这些人来说，文凭只是学费的收据而已。</para>
	</section>
</section>

<section id="考研与工作怎么选择">
	<title>考研与工作怎么选择</title>
	<para>
		最近我在网站看到一篇帖子，作者询问是继续工作还是回学校考研。有很多大学生毕业无法融入社会最终选择考研。
	</para>
	<section id="职业构成">
		<title>职业构成</title>
		<para>
			首先我认为社会上60%的职业几乎不需要什么学历，只要具备九年义务教育都能胜任工作，另外25%
			专科足以胜任，剩下 10% 才需要 本科，5%需要更高学历。
		</para>
	</section>
	<section id="知识的构成">
		<title>知识的构成</title>
		<para>
			教育仅仅能完成第一个阶段的训练，知识的构成与比例应该是
			20%来源于学校，80%来源于社会。
		</para>
	</section>
	<section id="高级基层岗位">
		<title>高级基层岗位</title>
		<para>
			高学历与学历低，只是社会分工不同。如果我们把每个领域都比作一座金字塔，那么每个领域都有它们塔基和塔尖，能在塔尖工作的人毕竟是少数，大部分人只能在该行业的塔基这层工作。
		</para>
		<para>
			有很多领域门槛很高，进入这个行业就需要很高的学历，但是所做的工作却相当基层。例如：研究员，苦逼一个。
		</para>
		<para>
			前一段认识一位，他我问是否有朋友亲戚是学化工的，本科月薪5000。我跟他说现在送外卖的小哥都月入
			10000+（这不是瞎说，我老婆的亲属有做这行的，这还是还是在观澜，如果在市区福田/南山送外卖至少12000~15000）。
		</para>
		<para>
			他的经历是毕业工作了2年觉得迷茫，后来去了广州读博，现在回深圳工作月薪8000从事化工方面的工作（管理层）。我对他说：“如果你不去读博，可能混的比现在好，你失去了人生的黄金时间段”。
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>什么情况该考研</title>
		<para>
			你所处的行业本科学历已经无法满足最基础的工作，就如我上面所说，你的本科学历连塔基的工作都无法胜任，这时你如果想从事这个行业，必须考研。但我告诉你高学历不等于高薪水，薪水高低与行业有直接关系，塔基就是塔基，你如法跟你他行业塔尖的薪水相比。
		</para>
		<para>
			二本可以考研，这是提升学历的一次机会。
		</para>
	</section>
	<section id="什么情况该放弃考研">
		<title>什么情况该放弃考研？</title>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<title>什么情况要放弃呢？</title>
			<listitem>
				<para>
					你的现有学历完全可以胜任你所在行业的工作，多在学校一天都是在浪费你的生命
					，我们发现70年代来深圳的比80年代来深圳的混的强，80年代来深圳的比90年代来深圳混的好，短短30年翻天覆地的变化。当时中国处在高速发展的阶段，种机会很多，80/90年代在深圳做什么都赚钱，一旦方方面面都成熟了，暴力行业就会消失，2000年后再也没有暴力行业。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					家境不好，果断放弃 家境不好仍选择读研，我认为这是变相啃老，正常人都能意识到这个问题，所以不要给家里增加负担，尽快就业，父母不期望你能每月给他寄多少生活费，你能生活自理不给家里增加负担他们就烧高香了。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					无法融入社会而选择读研 你将被社会抛弃。我有一个为同事选择了这条路，读研回来后我已经完成了人生第一桶金，他只能重新回到起跑线。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					无法用学历判断能力的行业或者说靠天分领域，例如艺术领域，摄影，绘画，音乐，舞蹈，导演......学历全是扯淡。这些领域靠的时天分，而不是学历。如果你靠着学历踏入这个领域，只能被无情碾压。举例一例子导演，你会发现很多导演系毕业的确拍不出好片，常常被外行人碾压，例如吴京导演的《战狼2》，张艺谋，冯小刚......
					都不是学导演系的。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					新兴领域不要考研。我有一位同学当年选择了电子商务这个专业，这是中国首次在大学里开这个系，我想问哪些教授懂电子商务吗 这不是在扯淡吗。
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</section>

	<section id="博士等于深士">
		<title>博士等于深士</title>
		<para>
			在19世纪以前，博士代表的博学，进入21世纪，我认为博士不再是博士而是深士，为什么这么说呢？
		</para>
		<para>
			19世纪之前知识学科还很窄，例如达芬奇是一个画家，也是一位科学家。进入21世纪信息爆炸，再也不会出现那种夸学科在很多领域都取得成就的伟大科学家。
		</para>
		<para>
			我把知识体系分成横向与纵向两个方向，博士是为了解决特定领域特定问题而存在的，解决特定领域的问题需要知识的纵向发展，范围变窄，且更加深入，所以我说博士不再是博士而是“深士”。另外学历越高越不容易转行。
		</para>
		<para>
			除非你打算搞科研，否则通识教育更重要。
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>什么人在赚钱？</title>
		<para>我盘点了一下周围的人，现在90后30岁左右，开着豪车，谈着上千万的项目，这是常态。</para>
		<para>你会发现如果40岁之前没有房子，车子的人，40之后他也不会再有了。</para>
		<para>40岁之后，你无法抓住社会的变革和风口，思维已成定式，对未来没有激情。</para>
	</section>
</section>
