<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="考研与工作怎么选择">
	<title>考研与工作怎么选择</title>
	<para>
		最近我在网站看到一篇帖子，作者询问是继续工作还是回学校考研。有很多大学生毕业无法融入社会最终选择考研。
	</para>
	<section id="职业构成">
		<title>职业构成</title>
		<para>
			首先我认为社会上60%的职业几乎不需要什么学历，只要具备九年义务教育都能胜任工作，另外25%
			专科足以胜任，剩下 10% 才需要 本科，5%需要更高学历。
		</para>
	</section>
	<section id="知识的构成">
		<title>知识的构成</title>
		<para>
			教育仅仅能完成第一个阶段的训练，知识的构成与比例应该是
			20%来源于学校，80%来源于社会。
		</para>
	</section>
	<section id="高级基层岗位">
		<title>高级基层岗位</title>
		<para>
			高学历与学历低，只是社会分工不同。如果我们把每个领域都比作一座金字塔，那么每个领域都有它们塔基和塔尖，能在塔尖工作的人毕竟是少数，大部分人只能在该行业的塔基这层工作。
		</para>
		<para>
			有很多领域门槛很高，进入这个行业就需要很高的学历，但是所做的工作却相当基层。例如：研究员，苦逼一个。
		</para>
		<para>
			前一段认识一位，他我问是否有朋友亲戚是学化工的，本科月薪5000。我跟他说现在送外卖的小哥都月入
			10000+（这不是瞎说，我老婆的亲属有做这行的，这还是还是在观澜，如果在市区福田/南山送外卖至少12000~15000）。
		</para>
		<para>
			他的经历是毕业工作了2年觉得迷茫，后来去了广州读博，现在回深圳工作月薪8000从事化工方面的工作（管理层）。我对他说：“如果你不去读博，可能混的比现在好，你失去了人生的黄金时间段”。
		</para>
	</section>
	<section id="什么情况该考研什么情况该放弃">
		<title>什么情况该考研，什么情况该放弃？</title>
		<para>
			首先谈谈什么情况该考研？
		</para>
		<para>
			你所处的行业本科学历已经无法满足最基础的工作，就如我上面所说，你的本科学历连塔基的工作都无法胜任，这是你如果想从事这个行业，必须考研。但我告诉你高学历不等于高薪水，薪水高低与行业有直接关系，塔基就是塔基，你如法跟你他行业塔尖的薪水相比。
		</para>
		<para>
			什么情况要放弃呢？
		</para>
		<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
			<listitem>
				<para>
					你的现有学历完全可以胜任你所在行业的工作，多在学校一天都是在浪费你的生命
					，我们发现70年代来深圳的比80年代来深圳的混的强，80年代来深圳的比90年代来深圳混的好，短短30年翻天覆地的变化。当时中国处在高速发展的阶段，种机会很多，80/90年代在深圳做什么都赚钱，一旦方方面面都成熟了，暴力行业就会消失，2000年后再也没有暴力行业。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					家境不好，果断放弃 家境不好仍选择读研，我认为这是变相啃老，正常人都能意识到这个问题，所以不要给家里增加负担，尽快就业，父母不期望你能每月给他寄多少生活费，你能生活自理不给家里增加负担他们就烧高香了。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					无法融入社会而选择读研 你将被社会抛弃。我有一个为同事选择了这条路，读研回来后我已经完成了人生第一桶金，他只能重新回到起跑线。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					无法用学历判断能力的行业或者说靠天分领域，例如艺术领域，摄影，绘画，音乐，舞蹈，导演......学历全是扯淡。这些领域靠的时天分，而不是学历。如果你靠着学历踏入这个领域，只能被无情碾压。举例一例子导演，你会发现很多导演系毕业的确拍不出好片，常常被外行人碾压，例如吴京导演的《战狼2》，张艺谋，冯小刚......
					都不是学导演系的。
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					新兴领域不要考研。我有一位同学当年选择了电子商务这个专业，这是中国首次在大学里开这个系，我想问哪些教授懂电子商务吗 这不是在扯淡吗。
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</section>
	<section id="博士等于深士">
		<title>博士等于深士</title>
		<para>
			在19世纪以前，博士代表的博学，进入21世纪，我认为博士不再是博士而是深士，为什么这么说呢？
		</para>
		<para>
			19世纪之前知识学科还很窄，例如达芬奇是一个画家，也是一位科学家。进入21世纪信息爆炸，再也不会出现那种夸学科在很多领域都取得成就的伟大科学家。
		</para>
		<para>
			我把知识体系分成横向与纵向两个方向，博士是为了解决特定领域特定问题而存在的，解决特定领域的问题需要知识的纵向发展，范围变窄，且更加深入，所以我说博士不再是博士而是“深士”。另外学历越高越不容易转行。
		</para>
		<para>
			除非你打算搞科研，否则通识教育更重要。
		</para>
	</section>
</section>